<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>To Think</title>
  
  <subtitle>观点在争论中碰撞，思想在思辨中创新</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.orin.gq/"/>
  <updated>2018-12-07T23:48:06.230Z</updated>
  <id>https://www.orin.gq/</id>
  
  <author>
    <name>Orin</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>从Steam进入中国说起</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/12/01/%E4%BB%8ESteam%E8%BF%9B%E5%85%A5%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%AF%B4%E8%B5%B7/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/12/01/从Steam进入中国说起/</id>
    <published>2018-11-30T23:37:41.000Z</published>
    <updated>2018-12-07T23:48:06.230Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　最近传来消息，Steam 已与完美世界签约，Steam 中国将落户上海。最晚到明年，Steam 国服或将被完美世界代理。</p><a id="more"></a><h2 id="优质国产游戏或将消失"><a href="#优质国产游戏或将消失" class="headerlink" title="优质国产游戏或将消失"></a>优质国产游戏或将消失</h2><p>　　对于 Steam 进入中国，大家早已议论纷纷，普遍的情绪是悲观的。如果按最坏的情况推测，可能是这样的：国际版 Steam 被墙，任何访问 Steam 的中国 IP 都会被跳转到完美代理的国服，经过审查的“中国特色”Steam 上的游戏所剩无几，甚至充斥着大量的国产网游。</p><p>　　对于消费者而言，我们从此失去了一个购买优质游戏的平台，这样的结果无疑是不可接受的。其实，解决方案还是有的，我们可以直接翻墙到俄区或者美区，可以享受到俄区的低价，但是稍有不慎就会收到 G 胖的小红信。另外，游戏平台不止 Steam 一家，各大游戏公司都有自己的平台，可是，价格昂贵的同时，万一这些平台也被墙了怎么办？</p><p>　　Steam 进入中国，对刚刚兴起的正版游戏意识无疑是毁灭性的打击。甚至有人公开声称：3DM 或成最大赢家，其实这是不无道理的。中国玩家的正版意识起初几乎不存在，只是在小部分玩家中流传。随着“吃鸡”的兴起，越来越多的玩家发现了 Steam 的存在，也开始接触到正版游戏。然而，方兴未艾的正版意识很快就会随着 Steam 进入中国而消失。Steam 进入中国后，可能出现两类游戏：通过审查的和没有通过审查的。后者无法在国内正常购买，玩家无疑会选择盗版，而对于前者而言，可能只会剩下极少部分优质游戏和大量糟粕了吧，国内的游戏界将回到十几年前盗版横行的时代。</p><p>　　中国的游戏产业也将得到重创。可以说，阻碍中国出现优秀游戏的原因主要有两个：盗版的泛滥和政府的审查。在几年前，当盗版游戏泛滥的时候，任何游戏公司如果推出单机游戏，就势必会被人破解公开，游戏公司无法实现盈利，就自然会转向更能赚钱的网游，为了迎合用户的兴趣，各种类似贪玩蓝月的网游、页游横行霸道。正如前文所说，Steam 进入中国会使中国游戏玩家失去正版意识，盗版的横行会使优质游戏从此从中国市场中消失。</p><h2 id="再谈审查"><a href="#再谈审查" class="headerlink" title="再谈审查"></a>再谈审查</h2><p>　　我们在之前的讨论中，似乎是不假思索地就承认了这样一个事实：Steam 中国上的所有游戏都会被审查，而其中很多优秀的游戏都将无法通过审查。我们早已听说过国内严格的审查制度：任何关于政治的、色情的、暴力血腥的文化作品都无法通过审查。审查从本质上说是行政权力的滥用，是对个性思想的束缚和践踏。或许它能够在一定程度上维护社会的稳定，可是，这样的审查制度却直接扼杀了中国的文化产业。</p><p>　　几天前曾听过葛剑雄教授的演讲，讨论历史上中国的文化对周边地区及世界的影响。自从几千年以前，中国的文化水平都在世界上处于领先地位，直到清朝末期才被欧美所超越。有人说，一个国家的文化影响力与它的综合国力成正相关，这固然可以解释一些问题，但是，如今中国的综合国力已然跃居世界第二，为何我们的文化还是一如既往的羸弱，甚至被邻国日本所超越？我们不得不反思自己的一些行为，归根结底是因为每一位文化产品创作者的头上始终悬着一把达摩克利斯之剑，那就是审查。对于审查的畏惧以及希望通过审查的迫切要求使得人们在创作时畏手畏脚，失去创新性的同时也让文化作品刻板化、同质化。试问，当一个国家的所有文化作品都变成了“革命样板戏”般的存在，这个国家的文化事业还有希望吗？</p><h2 id="黑夜中的曙光"><a href="#黑夜中的曙光" class="headerlink" title="黑夜中的曙光"></a>黑夜中的曙光</h2><p>　　我与一位同学讨论这个问题，他说：“中国的文化已经没救了。”确实，很多时候面对着利益之上的风气和审查的阻碍，我们总会产生一种无力感。然而，在文化的黑夜之下，我们还是可以找到一丝曙光。对于游戏开发者而言，可以通过国外的游戏平台发行游戏，面向国外市场的同时，也无疑会对国内产生影响。对于更为广泛的文化工作者而言，也可以立足于国外的一些媒体、平台，只要对外界的信息通道不被完全封锁，总会产生一些影响的。</p><p>　　虽然这种依赖国外的文化产业而“曲线救国”的方式听起来无奈而讽刺，可是这是黑夜中最后的一丝曙光了。可是在这曙光背后，是光明还是更大的黑暗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　最近传来消息，Steam 已与完美世界签约，Steam 中国将落户上海。最晚到明年，Steam 国服或将被完美世界代理。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="社评" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E7%A4%BE%E8%AF%84/"/>
    
    
      <category term="China" scheme="https://www.orin.gq/tags/China/"/>
    
      <category term="game" scheme="https://www.orin.gq/tags/game/"/>
    
      <category term="steam" scheme="https://www.orin.gq/tags/steam/"/>
    
      <category term="culture" scheme="https://www.orin.gq/tags/culture/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/11/30/hello-world/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/11/30/hello-world/</id>
    <published>2018-11-30T11:46:59.660Z</published>
    <updated>2018-11-30T11:46:59.660Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/" target="_blank" rel="noopener">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/" target="_blank" rel="noopener">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html" target="_blank" rel="noopener">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues" target="_blank" rel="noopener">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new <span class="string">"My New Post"</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html" target="_blank" rel="noopener">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html" target="_blank" rel="noopener">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html" target="_blank" rel="noopener">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/deployment.html" target="_blank" rel="noopener">Deployment</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Welcome to &lt;a href=&quot;https://hexo.io/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Hexo&lt;/a&gt;! This is your very first post. Check &lt;a href=&quot;https://hexo.
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中国为什么出不了3A级别的游戏大作？</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/09/22/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%87%BA%E4%B8%8D%E4%BA%863A%E7%BA%A7%E5%88%AB%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%A4%A7%E4%BD%9C%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/09/22/中国为什么出不了3A级别的游戏大作？/</id>
    <published>2018-09-22T09:13:42.000Z</published>
    <updated>2018-12-07T15:15:47.920Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　中国为什么出不了 3A 级别的游戏大作？这个问题困扰了我很久，前天朋友圈疯传的一篇文章说出了我的心中所想。所以我希望能有更多的人能看到。<br><a id="more"></a></p><p>　　我在游戏行业浸泡了多年，作为一个从业者，我可以明确的告诉大家：大家可以收起幻想，中国不会有可与一线大作竞争的、自己文化内核的 3A 游戏，短期内不会有，长期也不会有。这不单是国产游戏厂商的无能，是上上下下你我他每一个人做出的选择。</p><p>　　大伙们看到的游戏抄袭、山寨和骗钱不过是时代的尘埃，都是可以解决的矛盾，是老牌大厂也走过的弯弯绕绕，不是没有好游戏的根本原因。</p><p>　　而技术难度实际上也根本不是难题，这些都可以攻克或者直接买下，这也不是 3A 游戏具有魅力的秘密。</p><p>　　做不出国产大作，是因为顶上有三团乌云，一团是文化的羸弱，另一团是市场的狗屁，还有一团是圈子的畸形。这三团乌云自上而下，一脉相承，形成了有自己特色的新气象。</p><p>　　换句话说，中国不配拥有自己的好游戏，这种“不配拥有”是再怎么骂国产厂商也无济于事，是天时地利人和的不配，是游戏行业的遗憾，也是所有人的不甘。</p><h3 id="01-文化的羸弱"><a href="#01-文化的羸弱" class="headerlink" title="01 文化的羸弱"></a>01 文化的羸弱</h3><p>　　千禧年，姜文执导的第二部电影 《 鬼子来了 》 杀青剪完准备上映，不过被广电拦下，勒令姜文对影片进行修改。可姜文这回没有听话，带着片子去戛纳参赛，结果拿了评审团大奖。</p><p>　　拿奖归拿奖，下场也很残酷：片子在国内无法上映，姜文 5 年内不得拍片。这部颠覆性的把战争荒谬描述地淋漓尽致的抗日片，不符合主流价值观。</p><p>　　冯小刚曾在 《 我把青春献给你 》 一书中聊过，九六年写过一剧本，开机不到 10 天，接到了电影局停拍的通知。</p><p>　　小刚和王朔火急火燎被召唤到了北影厂韩厂长的办公室。领导们手里拿着一张纸传来传去，谁也不开口。原来是电影局一早上班就传来一份急件，文件里认为这剧本暴露丑恶而不鞭挞丑恶，错误引导大众审美趣味，除非根本性改写，否则难以通过，这给剧本的结局定下了基调。</p><p>　　剧本是电影厂通过的，有北影的生产令，结果却白忙活了十几天，一百多万打了水漂。下午剧场就解了散，结账拆台、各回各家。</p><p>　　冯小刚说：没有道理。我们站在水池子边上，问你们可不可以跳？你们说，能跳。我们跳下去，那里面是开水，把我们烫死了。</p><p>　　冯小刚当晚喝成一滩烂泥，第二天就剃成了光头。而同样是滚滚开水的还有游戏业。</p><p>　　依然是千禧年， 《 光明日报 》 发了一篇报道，里头有一段话给这十八年对网游的看法定下了基调：“整天在游戏室里的孩子，只有一个结果，男孩子最后变成抢劫犯、小偷，女孩子最后变成三陪小姐。”</p><p>　　这篇文当年拿下了中国新闻奖通讯二等奖，伴随而来的是七个部门联名下发的 《 关于开展电子游戏经营场所专项治理的意见 》。</p><p>　　别以为真是只是意见，里头明确指示任何企业、个人不得再从事面向国内的电子游戏设备生产、销售活动。一时间，街边的游戏厅没了。小霸王、索尼、世嘉、任天堂，全都销声匿迹。</p><p>　　十八年过去了，这片土地上没有诞生过一款可以在全球市场竞争的好游戏。游戏机禁令这道天然的屏障，隔绝了资本主义世界游戏对我国的侵扰，哪怕是代理国外的游戏，同样需要进行价值观、不和谐元素的本地化处理。</p><p>　　你以为我想说这是国产游戏行业的悲哀吗？其实不是，这是游戏厂商的春天，这就像是谷歌退华后，百度满屏的关键词广告。在这十几年，国产游戏厂商如入无人之境。</p><p>　　2017 年，我们依靠免费游戏，有四家厂商成功入围全球游戏厂商收入前 25 榜单，腾讯拿下了全球第一。在商业化游戏上，我们力压育碧、任天堂、暴雪、索尼、迪士尼。</p><p>　　但是在文化上，中国无法做出可以在全球市场与一线产品竞争的大作，这既是做不出、也是不想做，我们的市场很安逸、我们只需要自娱自乐和自嗨，就可以做到全球收入第一。</p><p>　　韩国和日本没有这样的自嗨的先决条件，而韩国偶像和日漫是亚洲最强的文化输出载体。放到我们身上，想要做出和全球市场竞争的国产大作，首先要做的居然是必须完全抛弃自己的文化内核，先进行自我阉割。</p><p>　　最近，国家新闻出版署将调控网游总量，游戏管控的力度在继续加强，很多人会觉得这是游戏厂商的寒冬，但再仔细想想，这管控和电影业如出一辙，其实是加固了这道防火墙。</p><p>　　这堵政策的高墙，根本不会干掉游戏业，反而建立一个温室，让头部的游戏厂商蓬勃生长。</p><h3 id="02-市场的狗屁"><a href="#02-市场的狗屁" class="headerlink" title="02 市场的狗屁"></a>02 市场的狗屁</h3><blockquote><p>最近一直在跟一个朋友喝酒，喝了一个月，他教我呲妞，费老劲了也没用，某个关键时刻从面前横穿一辆超跑，他说：“开这个就分分钟的事儿了”。<br>真给力，毕业那年，去接那个狗逼恐怖片拍，现在我也改装个排气筒横穿马路了。之后的几年还得攒钱，把自己第一部电影版权买回来，两辆超跑钱，以拍艺术片的收入来看，不去贩毒很难做到。<br>——胡波微博</p></blockquote><p>　　2017 年 10 月 12 日，青年作家、导演胡波自杀身亡。几个月后，2 月 24 日凌晨，他生前导演的电影 《 大象席地而坐 》 斩获柏林电影节费比西国际影评人奖。</p><p>　　拍艺术片赚不到钱已经成了共识。张艺谋能拍出过 9.1 分的 《 活着 》 ，也需要拍一拍 4.9 分的 《 长城 》 。前者是自己的追求，后者是对投资人的负责。而第五代导演集体奔向商业片大潮，究其原因，还是因为电影是一种商业行为。</p><p>　　用户花三十块钱进电影院买来两小时开心，说白了电影这就是个服务业。你拍的再阳春白雪，用户不买账就是不买账，全剧组都得饿死，这是最现实的问题。</p><p>　　用户花的每一分钱，都在为自己想要的世界投票。</p><p>　　既然我们做游戏，文化上做不过美国日本波兰和捷克，那就好好的在国内做有自己特色的商业化游戏，我们没必要、也不想自找没趣。</p><p>　　那来看看我们的用户会给什么投票？</p><p>　　这十八年来，我们得益于保护性的高墙和舆论，培育了一大批羸弱的游戏玩家，他们受限于时代，心甘情愿的为猪食投票。这不是他们的过错，是被时代所裹挟。</p><p>　　如果你是一个主机用户或者 steam 用户可能无法想象，我国绝大多数玩家甚至都没有鉴别游戏好坏的能力，他们没有基础的审美，也没有对游戏性的追求。他们不会发声，也不存在于游戏的论坛。</p><p>　　他们最常下载游戏的办法，是来自于广告的推荐，这不是人的问题，是时代造就的产物，他们呆在用高墙建起的温室，是各个渠道手里的猪仔。</p><p>　　面对这群“玩家”，游戏质量好不好已经不那么关键了。谁能掌握更多的猪仔，让他们看到更多自己的广告，谁的游戏就卖的牛逼。</p><p>　　你每氪的一个 648，都在为这个游戏市场投票。当在猪圈里做猪食就可以发财时，没有人觉得有必要去和猪圈外的怪物们竞争。</p><p>　　游戏策划玩不玩自己同行设计的猪饲料游戏？玩，但多数是为了工作而玩，回到家还是打开了 Steam 。</p><p>　　在思考我们我们能不能出 3A 游戏之前，首先得知道咱们就没人想做 3A 游戏。这群目标玩家既不爱花钱对游戏品质还极为挑剔，还只是游戏圈子里的极少数群体，基数小的可怜，为他们做出来的游戏还得和国外一线的产品刚正面。</p><p>　　但这批用户会不会越来越壮大？我认为好在是会的，TapTap 能活着，Wegame 被人所关注，说明走出来的人越来越多。</p><p>　　如果你能从这养猪场里走出去，会立刻想起曾经一度被猪饲料游戏支配的恐怖，还有那份被囚禁于鸟笼中的耻辱。</p><h3 id="03-圈子的畸形"><a href="#03-圈子的畸形" class="headerlink" title="03 圈子的畸形"></a>03 圈子的畸形</h3><p>　　汪海林是 《 一起来看流星雨 》 的编剧。而其早年，则创造过 《 宰相刘罗锅 》、《 都是天使惹的祸 》 等经典剧目。在一次发布会上，他哽咽地讲出自己的编剧生涯：</p><p>　　“ 刚入行那会儿，跟投资人谈剧本，都是在洗浴中心，煤老板捏着脚，搂着小姐，说‘这部剧，一定要弘扬正能量’。其他，就再也没管过了。</p><p>　　接着，房地产商进来了，他们也不管创作，不过喜欢管理。</p><p>　　现在，互联网企业进来了，他们的想法就很多了，聊剧本的时候，聊的都不是故事，都是谈流量，大数据，IP。 ”</p><p>　　在今年的 ChinaJoy 上有一个现象，举办的各种交流会上，来参加的绝大多是渠道和商务。他们对游戏研发一窍不通，但是总是出现在各大游戏交流会上。</p><p>　　（KK 注：深切感受到了，去完第一天 CJ 在回去路上就和同事在吐槽这个事情，这可能是我参加的最后一届 CJ 了）</p><p>　　他们在讨论什么？有的在讨论游戏换皮，如何购买用户，有的在分享自己的游戏矩阵，如何把用户的时间留在自己的猪饲料游戏之中，流量左手倒右手。</p><p>　　参加游戏交流会的这些人，他们真的是游戏行业的人吗？他们不懂游戏研发，但是他们是才是国内游戏行业的爸爸，他们懂国内的玩家。</p><p>　　不管是应用商店还是各大拥有流量的渠道，对待中下游戏厂商时，他们要拿走玩家充值的一半，离谱的甚至和你 91 开，注意，是渠道拿 9，研发游戏的厂商拿 1，游戏研发基本没有话语权。</p><p>　　凭什么？就凭玩家无法分辨游戏的好与坏。</p><p>　　渠道拥有庞大的用户量，既然用户都像猪仔一样喂什么游戏就吃什么游戏，凭什么把用户给你，而不是留给我拿分成更多的游戏？手游渠道有多强势，就说明了玩家对游戏的判断力有多羸弱。</p><p>　　传奇品类的游戏，厂商愿意通过渠道的广告花 150 块购买一个“玩家”。正是因为大家都算过，这个买来的玩家，进来至少可以充 300 块所以有利可图。游戏的本质被玩成了一个流量生意，用户像猪仔被一样买卖。</p><p>　　在游戏交流会上，人们讨论流量、讨论人均付费、讨论回本周期，但是就是没人讨论游戏本身，甚至研发人员根本就不会出现在这里。</p><p>　　最不懂的游戏的人，拥有最大的话语权。</p><h3 id="04-值得庆幸的事"><a href="#04-值得庆幸的事" class="headerlink" title="04 值得庆幸的事"></a>04 值得庆幸的事</h3><p>　　一直到 2018 年，游戏行业惊喜不断，WeGame 平台的 《 怪物猎人 》 上线 19 小时被屠，开门红的鲜血溅了玩家一脸。游戏版号大半年未发，新游无法上线，榨干了大厂的余粮。</p><p>　　小厂们实在捱不住这凛冽的寒冬，没有版号也要上。因为上也是死不上也是死，催生出了借老游戏版号借尸还魂的戏码。</p><p>　　雅加达亚运会，中国队拿下了 《 英雄联盟 》 的冠军，但是比赛视频却无法找到，严控程度堪比扫黄打非。</p><p>　　纵然如此，经历过了这滚滚开水，我依然认为这不是最坏的时代，因为还有两点值得庆幸。</p><p>　　一是走出猪圈的用户越来越多，知道自己喜欢什么的判断力越来越强。他们是革游戏产业的命最好力量。</p><p>　　第二点是只要还能做游戏，这世道就还不算是坏。希望大家认清现实，砥砺前行吧。</p><p>　　本文为转载，其中标题有删改。原文出自<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q28JtKepft0F5HdfJYc-NAhttps://" target="_blank" rel="noopener">微信公众号高玩癌</a>，作者保留所有权。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　中国为什么出不了 3A 级别的游戏大作？这个问题困扰了我很久，前天朋友圈疯传的一篇文章说出了我的心中所想。所以我希望能有更多的人能看到。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="社评" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E7%A4%BE%E8%AF%84/"/>
    
    
      <category term="China" scheme="https://www.orin.gq/tags/China/"/>
    
      <category term="game" scheme="https://www.orin.gq/tags/game/"/>
    
      <category term="steam" scheme="https://www.orin.gq/tags/steam/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《故事新编》读书报告</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/31/%E3%80%8A%E6%95%85%E4%BA%8B%E6%96%B0%E7%BC%96%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/31/《故事新编》读书报告/</id>
    <published>2018-08-31T01:50:38.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="《故事新编》读书报告"><a href="#《故事新编》读书报告" class="headerlink" title="《故事新编》读书报告"></a>《故事新编》读书报告</h2><p>在《故事新编》中，鲁迅对于古代的典籍、传说加以改写，注入了新的、属于他个人和当时这个时代的思想与精神。鲁迅在其中展现了非凡的想象力，让古老的人物焕发出生机，而在这些想象背后也蕴藏着鲁迅对于现实、对于时代的思考。</p><p>在《故事新编》的诸多篇目里，《铸剑》无疑是最离奇、最具有想象力，也是最耐人寻味的。毫无疑问，《铸剑》是一个复仇的故事，但又不止如此。文中一开始即展开想象，用了大段的篇幅写眉间尺抓老鼠的情节，意在突出他优柔寡断的性格，为后文眉间尺犹豫着去复仇做铺垫的同时，又何尝没有暗示中国人几千年来的优柔寡断、尚未觉醒的灵魂？</p><p>“黑衣人”出场了，他的种种神秘性，把人引入另一种复仇的境地，即指向全人类生命个体的灵魂深处的自我复仇。他的言谈、举止都带有对于世俗的生死、个人肉体摈弃与冷酷的决绝，鲁迅在他身上贯注了他“理想的人性”。在小说里，他的名字叫宴之敖，而这恰是鲁迅的笔名。黑衣人一心复仇，他某种程度上即是鲁迅本人的投影。宴之敖刺杀成功，之后的事情才是全文的高潮，也是想象力的巅峰。楚王、眉间尺、黑衣人的头颅缠绕在一起，分辨不清。其中既有眉间尺的正义、楚王的邪恶，更有黑衣人那神秘的、超然的色彩，这一戏剧性的结局，让人不得不质疑：眉间尺的复仇真的成功了吗？文末“百姓都跪下去,祭桌便一列一列地在人丛中出现。几个义民很忠愤,咽着泪,怕那两个大逆不道的逆贼的魂灵,此时也和王一同享受祭礼,然而也无法可施。 ”更是向我们揭示了人民的无知与愚昧。</p><p>鲁迅真的要表达复仇吗？从表面上看，确实如此。可是，他更想要传达的是对复仇的探讨：复仇是有意义的吗？复仇是有用的吗？复仇者与被复仇者同归于尽，可是复仇本身，复仇者与被复仇者，复仇的后果，同时被遗忘，被遗弃。愚昧的、以复数存在的看客，才是唯一的永远的“胜利者“。这是《铸剑》一文所附加的现实意义。</p><p>除此之外，《故事新编》中的《理水》、《非攻》、《奔月》折射出了英雄的英名不再后的落寞与被外人的嘲弄；《采薇》、《出关》、《起死》则是对古代先贤的再认识，其中也不乏想象与现实的碰撞和交融。想象和现实并不是冲突和对立的，而是互为依托，根据现实的故事展开想象与再创作，并且在想象的基础上对现实有所折射和影响，这也是《故事新编》中的一大特色。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;《故事新编》读书报告&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《故事新编》读书报告&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《故事新编》读书报告&quot;&gt;&lt;/a&gt;《故事新编》读书报告&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在《故事新编》中，鲁迅对于古代的典籍、传说加以改写，注入了新的、属于他个人和
      
    
    </summary>
    
      <category term="文集" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%96%87%E9%9B%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>逃离</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/31/%E9%80%83%E7%A6%BB/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/31/逃离/</id>
    <published>2018-08-31T01:48:52.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.320Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="逃离"><a href="#逃离" class="headerlink" title="逃离"></a><strong>逃离</strong></h2><p>　　广袤的月海上，一辆月球车正在飞驰，扬起了一阵月尘。这是哈里斯来到月球的第七天，探索中心交给他的任务是查看月球背面的某处出现的异常电磁干扰的现象。这可不是个好任务，哈里斯心想。即使是驾驶着最新型号的月球车，哈里斯也要至少五个小时才能到达目标地点，一路颠簸，哈里斯看了一下导航仪，“嗯，只要十分钟就能到了。”</p><p>　　滴滴滴，月球车的指示灯突然闪烁起红光，“警告，通讯系统损坏！”“该死！哈里斯一拳打在了月球车上，换来的只是月球车轻微的呻吟。按照规定，哈里斯应该立即返回探索中心并修复故障，可是，看着导航仪中只剩十分钟的路程，哈里斯摇了摇头，把探索中心的规定抛在脑后。</p><p>　　月球的表面上一如既往的死寂，漆黑的太空笼罩着这颗星球，仿佛要把它吞噬。导航仪提示哈里斯，他已经到达了目标地点。漆黑的环境阻碍了他的视线，而哈里斯依然能依稀辨别出，他眼前的是一个巨大的坑。打开探测仪，哈里斯不由得为眼前的景象所震惊。探测仪中，黑暗被消除，哈里斯可以清清楚楚的看到，眼前的这块“坑”其实是个标准的球面！它的半径准有一千米以上，底部向下延伸，直到被黑暗吞噬。“这是个人工遗迹。”哈里斯作出了判断。眼下的情况已经远远超出了哈里斯的职能范围，按照规定，他应该立刻向探索中心汇报，可是……哈里斯看着那不断报错的通讯系统，好奇心再一次战胜了探索中心的规定，他决定去一探究竟。</p><p>　　哈里斯穿上了轻便的宇航服，迈着笨重的步子走到了球面的边缘。他蹲下身子向下俯视，有那么一瞬间，哈里斯感觉自己面对的不是什么外星人的遗迹，而是一条贯穿月球的通道，或者是某种远古巨兽的血盆大口。哈里斯将球面的各项数据详细的记录了下来。“该走了。”他对自己说。</p><p>　　哈里斯正准备缓慢的向后退。月球的土壤是松软的，这一点毋庸置疑。哈里斯脚下的月壤突然发生了塌陷，脚下一滑，他被抛入了球面中。哈里斯的四肢拼命的摆动，想要抓住什么，好让他离开这该死的球面。可是他的做法是徒劳——球面像抹了油一样光滑，来不及犹豫，他像一个小球一样在球面上滑行。</p><p>　　完了，哈里斯想。他花了一分钟回想了自己的一生，他有着那么多令人惊叹的经历，可这一切都要在这里消逝。是的，他落入了一个光滑的陷阱之中。哈里斯的速度越来越快，五分钟过去了，哈里斯来到了球面的最低点——至少探测仪上是这么说的。又是一个五分钟，哈里斯来到了球面的另一端，他甚至可以抬头看到月球那深灰色的土壤。他尽力的伸手去触摸球面的外围，可是这根本是痴心妄想，虽然只差两三厘米，可这对于哈里斯来说确实生死之别。</p><p>　　突然，哈里斯意识到了一个问题，在球面上滑行了一周，他依然能回到球面的最高点，他的能量竟然没有任何的损失，换句话说，在这个球面上，摩擦居然根本不存在！“该死，我早应该发现这一点的。”哈里斯对眼前的情况感到震惊，一直以来，他都认为绝对的光滑只是物理课本里才会存在的东西，就像绝对零度无法达到一样，绝对的光滑也是不可能实现的。可是眼前的球面却让他相信了“光滑”的存在。哈里斯感到深深的绝望，他甚至可以预测到自己的未来，他会一直在这里一直做简谐振动，直到数百万年以后——永不停歇。</p><p>　　哈里斯检查了一下自己目前的装备，他的宇航服上有基本的维生系统，水循环，氧气循环，还有恒温控制，可这都依赖宇航服的电量，而现在，他看了一眼剩余电量，剩余的电量只够他使用七个小时，而在那以后，如果他还没能够获救的话，他会因为月球上极端的温度而被活活冻死。哈里斯看了一下时间，现在在月球探索中心上是休息的时间，直到八个小时后，第一批上班的同事才会发现自己的失联，到时候，自己早已是一根寒冷的冰棍了。</p><p>　　哈里斯再次到达了最低点，这已经是他第三次到达最低点了，天知道他还要在这球面上滑行多久。哈里斯可以轻松地算出此时他的速度、加速度和运动的周期。在这个光滑到完美的球面里，一切物理学的定律将完美的成立。哈里斯知道，哪怕只要一个微小的作用力，他就可以变为受迫振动，逐渐增加振幅，最终逃离这个鬼地方，可是……没有摩擦，他的机械能将严格的守恒，不会多一点也不会少一点，连一个微小的作用力都不存在。哈里斯突然想起了中学物理课本上写的公式，A外+A内非保=E-E0，在这个系统中，并非重力没有对他做功，只是当他下降时做正功，上升时做负功，二者完全相同，自然互相抵消，等式的左边等于零。机械能守恒，机械能守恒，哈里斯反复念叨着这些物理学定律，忽然有了一个奇怪的想法，如果我让我的重力势能多出一点呢？</p><p>　　哈里斯第四次来到了最低点，可是这次他没有坐以待毙。他两手撑地，大腿微微发力，试图在这光滑的球面上站起来。他摔倒了，可是多亏了他玩冲浪的经验，他很好地把握住了自己的平衡，像是在海上冲浪一样，在这光滑的球面底部，站了起来。他一路前行，不断地调整自己的重心而不至于摔倒。很快，他来到了最高点，他习惯性的伸手触摸球面的边缘——显然，他没有触摸到，可是他已经不需要这样做了。按照哈里斯的计划，他缓缓趴在了球面上，是的，他让自己摔倒了。这就是哈里斯的计划，简单而有效。在球面的最低点站起来，在最高点趴下，每当他站起来，他的重心就会提高那么一点点——尽管只有六七十厘米，但也为他那不变的机械能注入了一点点能量，虽然很小，但也足够了。而每当他在最高点趴下，他的身体几乎水平，因此并不会损耗哪怕一点点机械能。而剩下的事情只要交给重力就可以了，重力会忠诚地把那增加的势能转化为动能，一跃而出逃离这个地方。</p><p>　　哈里斯已经数不清楚这是他第几次来到球面的最低点，可是这不重要。巨大的动能将他抛起，他落在了月球的粗糙的土壤上。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;逃离&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#逃离&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;逃离&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;逃离&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;　　广袤的月海上，一辆月球车正在飞驰，扬起了一阵月尘。这是哈里斯来到月球的第七天，探索中心交给他的任务是查
      
    
    </summary>
    
      <category term="文集" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%96%87%E9%9B%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《百年孤独》读书报告</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/31/%E3%80%8A%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%8A%A5%E5%91%8A/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/31/《百年孤独》读书报告/</id>
    <published>2018-08-31T01:48:44.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="《百年孤独》读书报告"><a href="#《百年孤独》读书报告" class="headerlink" title="《百年孤独》读书报告"></a>《百年孤独》读书报告</h2><p>　　“多年以后，面对行刑队，奥雷里亚诺·布恩迪亚上校将会回想起，父亲带他去见识冰块的那个遥远的下午。”这个经典的开头被广为传诵，它的妙处不仅在于一句话里运用了三种不同的时态，也在于它为全文奠定了错乱复杂的时间线和魔幻现实主义的基础。在我看来，百年孤独有三“怪”：</p><p>　　翻开《百年孤独》，读不到十页，就能明显地感受到魔幻现实主义的写作手法。这是其一“怪”。从吉普赛人的冰块、飞毯、炼金术到鬼魂、失眠症乃至最后一阵风将整个马孔多吹走，无不是魔幻的元素。看起来荒诞不经，不知所言何物，可是透过这些魔幻的成分，我们仍然可以看出作者隐藏在其后的，对中美洲百年历史的思考。魔幻与现实的结合，为《百年孤独》添加新的色彩。</p><p>　　《百年孤独》的人物关系复杂、多有重名，时间线错乱复杂，这是其二“怪”。就人物来说，布恩迪亚家族前前后后共七代，而每代的男性角色都是以“奥雷里亚诺”或“阿尔卡蒂奥”为名，而每个名字都有其大抵相同的性格特征：所有叫奥雷里亚诺的都性格孤僻，但头脑敏锐，富于洞察力；所有叫阿尔卡蒂奥的都性格冲动，富于事业心，但命中注定带有悲剧色彩。由此可见，作者在创作时刻意淡化了人物的个性，而着重去寻找布恩迪亚家族上下七代人的性格和命运上的共性。</p><p>　　第三“怪”是人物荒诞的行为。且不谈人物间混乱的感情和乱伦，就说奥雷里亚诺上校一遍又一遍的发动战争，晚年反复地制作小金鱼，还有梅尔基亚德斯痴迷地钻研远古的手稿，这些看起来无厘头的行为最好地诠释了文章的主题——孤独。</p><p>　　孤独，是贯穿全书的主题。有人的孤独——布恩迪亚家族逐渐分崩离析，每个人都只顾自己，不与他人来往；家族的孤独——布恩迪亚家族作为一个整体，把自己隐藏起来，它的每个成员都有着天生的孤独；城市的孤独——马孔多的闭塞，与外界绝缘；国家的孤独——哥伦比亚陷于内战与混乱之中，似乎没有别的出路；当然，还有文章整体情感的孤独。</p><p>　　孤独，是人的本性，也是个体的自由意志区分其他的关键所在。可是，孤独是无法避免的吗？在文章中，奥雷里亚诺上校选择一次次地发动战争来逃避孤独，阿尔卡蒂奥试图在一次次的情与爱的纷争中逃避孤独，但是，他们越是逃避，孤独就越会紧紧地盯住他，而唯一的途径就是在孤独与失望中结束自己的生命。在全书的结尾，作者写道：羊皮卷上所载的一切自永远至永远不会再重复，因为注定经受百年孤独的家族不会有第二次机会在大地上出现。可是，难道一个人就可以完全的摆脱孤独的本性，难道孤独、封闭、落后就永远不会重演？这是作者留给我们思考的问题。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;《百年孤独》读书报告&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《百年孤独》读书报告&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《百年孤独》读书报告&quot;&gt;&lt;/a&gt;《百年孤独》读书报告&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;　　“多年以后，面对行刑队，奥雷里亚诺·布恩迪亚上校将会回想起，父亲带他去见
      
    
    </summary>
    
      <category term="文集" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%96%87%E9%9B%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《故事新编》读书整理</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/31/%E3%80%8A%E6%95%85%E4%BA%8B%E6%96%B0%E7%BC%96%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/31/《故事新编》读书整理/</id>
    <published>2018-08-31T00:36:06.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="《故事新编》读书整理"><a href="#《故事新编》读书整理" class="headerlink" title="《故事新编》读书整理"></a>《故事新编》读书整理</h2><h3 id="一、困惑"><a href="#一、困惑" class="headerlink" title="一、困惑"></a>一、困惑</h3><ol><li><p>《理水》中，写“文化山”上学者的议论有何用意？</p></li><li><p>《采薇》中，伯牙和叔齐为何要绝食？作者对他们的情感态度是怎样的？</p></li><li><p>《铸剑》中，刺客为何宁可牺牲自己也要杀死国王？文中说不是为了报仇。</p></li><li><p>《出关》中，作者对孔子和老子的态度分别是怎样的？在这篇文章中老子是”无为“还是“有为”？</p></li></ol><h3 id="二、查找资料"><a href="#二、查找资料" class="headerlink" title="二、查找资料"></a>二、查找资料</h3><p>在小组中，我负责《出关》中的相关文化现象。</p><p>《出关》中主要涉及的有老子及道家思想。</p><ol><li><p>老子：姓李名耳，字伯阳、外字聃，师从殷商末臣之商容，于东周春秋末之周守藏室任吏、春秋时代思想家，隐居邢台广阳山。有著作《道德经》，是道家的经典。老子主张无为而治。</p></li><li><p>道家：道家以“道”为核心，认为大道无为，主张道法自然。提出道生法，以雌守雄，刚柔并济等经济、治国、军事策略，具有朴素的辩证法思想。</p></li></ol><h3 id="三、对《故事新编》中文化现象的探究"><a href="#三、对《故事新编》中文化现象的探究" class="headerlink" title="三、对《故事新编》中文化现象的探究"></a>三、对《故事新编》中文化现象的探究</h3><p>　　在《故事新编》中。鲁迅对儒家文化、道家文化及墨家、法家等中国传统文化是怀疑与批判，继承与创新并存的。鲁迅在此综合审视中国整体文化，并将其置于世界文化总体格局中，从对现代社会的深切感受中评判中国传统文化。</p><p>　　在《出关》中，首先叙述了孔子向老子求学，解说老子为何要出关。在《史记》中记载老子出关的原因是“见周之衰”，而在小说中，老子出关的原因就变成了“避祸”，显然这里是有作者对老子的讽刺：孔子参悟了他的学说，而他却害怕孔子对他有害，所以才出关。在此之上也可以看出，孔子在明白了老子的思想后，不仅没有感谢，反而拔腿就跑，这也是作者对当代社会师徒关系的讽刺。</p><p>　　在老子到达关上的时候，这种讽刺意味就变得更加明显，老子从一个知识渊博的学者变成了一个受人摆布的家伙。作者对于道家思想的观点也就很显然了，他认为道家的“无为而治”只是说空话而已，并不能起到什么实际的作用，反而是儒家的一些观点得到了作者的赞同。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;《故事新编》读书整理&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《故事新编》读书整理&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《故事新编》读书整理&quot;&gt;&lt;/a&gt;《故事新编》读书整理&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;一、困惑&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一、困惑&quot; class=&quot;head
      
    
    </summary>
    
      <category term="文集" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%96%87%E9%9B%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>是你让我丰富</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/30/%E6%98%AF%E4%BD%A0%E8%AE%A9%E6%88%91%E4%B8%B0%E5%AF%8C/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/30/是你让我丰富/</id>
    <published>2018-08-30T02:12:00.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.320Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="是你让我丰富"><a href="#是你让我丰富" class="headerlink" title="是你让我丰富"></a><strong>是你让我丰富</strong></h2><p>　　离开家乡已有十数年了，对于我家乡南京3的记忆也已逐渐淡泊。每当谈起家乡，我总会想起家乡的小吃——盐水鸭，它那独特的味道令我终生难忘，也让我的生命变得愈发厚重了些。</p><p>　　小时候，每当母亲让我去买盐水鸭，我总是蹦蹦跳跳地跑到街对面的鸭店，排在长长的队伍后面，焦急地等待。有时我踮起脚尖，便能闻到盐水鸭的香味，那香味如同百年的酒香，只消一口就足以让人陶醉。再看那盐水鸭，表皮金黄，发出诱人的光泽；肉质紧密，晶莹剔透。鸭店师傅将盐水鸭整齐地切片，放入盘中，好像一件雕琢精致的艺术品。年幼的我怎能拒绝这等的美味！</p><p>　　后来，我离开家乡，来到了上海，却再也吃不到家乡的盐水鸭了。上海的盐水鸭，又甜又腻，似是刻意迎合顾客的口味一般，却少了家乡的那股味。每当我想起盐水鸭，心中就不由得多了一些怅然，也就越发地想念我的家乡了。</p><p>　　有一天，我收到了一件快递，打开一看，原来是家乡的盐水鸭。闻到了熟悉的气味，我幼年时的回忆就全部被勾起了。我看到包裹里的一张字条，那是奶奶的笔迹：“孙子，我知道你喜欢吃盐水鸭，我给你快递来了一只，好好吃哦！”简单的字条，朴实的话语，看着这只盐水鸭，我似是看到了远在千里之外的奶奶一直挂念着我，不辞辛劳地为我送来了这只盐水鸭。闻着这熟悉的味道，我的心里多了一份感动。奶奶，你还好吗？远在上海忙碌的我，鲜有空闲来问候你，而你却无时无刻在挂念着我，还为我送来了这份礼物。千言万语汇成电话里的一句话：奶奶，谢谢你！</p><p>　　呵，家乡的盐水鸭，是你丰富了我的生活，传递了我与亲人间的一份份爱，传递了我与家乡间的一丝丝情。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;是你让我丰富&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#是你让我丰富&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;是你让我丰富&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;是你让我丰富&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;　　离开家乡已有十数年了，对于我家乡南京3的记忆也已逐渐淡泊。每当谈起家乡
      
    
    </summary>
    
      <category term="文集" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%96%87%E9%9B%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>光明与黑暗</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/30/%E5%85%89%E6%98%8E%E4%B8%8E%E9%BB%91%E6%9A%97/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/30/光明与黑暗/</id>
    <published>2018-08-30T01:52:46.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>##　光明与黑暗</p><p>　　树是光明的。</p><p>　　我家门口有一棵梧桐树。我仰望着它伟岸般的身躯，足足两人合抱的树干，树皮虽然干枯但枝叶依然常青，复杂交错，直直的升向天际。多么伟大的树，我想。</p><p>　　我抱着海棠花的花盆来到了树下，海棠花依然盛开，可是枝叶不禁有些泛黄。狭小的花盆无法提供给它足够的营养，也许只有肥沃的大地才能滋养它。我找了一块没有杂草的土地，就在那梧桐树的树荫之下，种下了海棠花。我再次望向了梧桐树那光明而伟岸的身影，我的花能否成活，这次可全靠你了。</p><p>　　树的根是长的，也正如此才能支撑它那高大的身躯。几天后，我再次拜访了树和花——准确说是花的残骸。梧桐树依然高大而坚挺，可花却不复往日的生机。海棠花已经凋谢了，昔日的姹紫嫣红，已变成此时的枯枝与残叶。我惊了，抄起一把铲子，向下挖掘。泥土一层层向上翻飞，其中夹杂着不少残根，有花的，也有树的。</p><p>　　我一下子全明白了。树的根不断向下蔓延着，伸出了许多分叉，向着海棠花猛烈地扑来。它包围着，渗透着，不断从海棠花下那可怜的土壤中吸取最后的一点养分。树的根与花的根纠缠在一起，看不真切。也许在树的理念里，吸收一切可以获得的养分来强大自己，是天经地义的吧。可谁又知道，它那看似光鲜而伟岸的身躯背后，是无尽的同类的尸骸呢。</p><p>　　它越向天空和光明生长，它的根就越向下深入，伸向黑暗，伸向罪恶。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;##　光明与黑暗&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　树是光明的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我家门口有一棵梧桐树。我仰望着它伟岸般的身躯，足足两人合抱的树干，树皮虽然干枯但枝叶依然常青，复杂交错，直直的升向天际。多么伟大的树，我想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我抱着海棠花的花盆来到了树下，海棠花依然盛开，
      
    
    </summary>
    
      <category term="文集" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%96%87%E9%9B%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小狗Tedy</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/29/%E5%B0%8F%E7%8B%97Tedy/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/29/小狗Tedy/</id>
    <published>2018-08-29T06:32:36.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="小狗Tedy"><a href="#小狗Tedy" class="headerlink" title="小狗Tedy"></a>小狗Tedy</h2><p>　　又是一年春夏之交，紫阳普照着大地，向世间万物给予着它的光和热。小草无精打采地伏在地上，蒸腾出阵阵水汽，笼罩着草地上的两个影子：一人，一狗。</p><p>　　我低头看着Tedy，它是一只普通的泰迪狗，普通，而不平凡。棕色的绒毛覆盖着它的身体，圆润而光滑。我看向了它的眼睛，啊，那是怎样的一双眼啊，如鹰隼一般，明亮而犀利，带着王者般的气概，桀骜不驯。　</p><p>　　我拿出一只飞盘，向远处用力地投掷出去。“Run, Tedy! Run!” 我高喊。它动了，势如脱缰的野马，向前飞奔。飞盘在空中划出一道优美的曲线，小狗则在地上留下一道残影。它纵身一跃，咬住了飞盘，随即转身，向我跑来。“真不错”，我摸摸它的头，拿起了飞盘。</p><p>　　游戏还在继续，飞盘扔的越来越远，Tedy也跑得越来越快。我用尽全力将飞盘扔出，Tedy也开始了它的奔跑。“咣当”，飞盘落地了，可是Tedy这次却没有停下，它的奔跑还在继续，它甚至没有回头，只是不停地向前，向前。</p><p>　　“嘿，Tedy！回来！”我高喊，随即向前快跑追逐着它。跑着跑着，我停了下来。双手撑着膝盖，喘着粗气，看着Tedy奔跑。我看着它跑过草地，跑过田野，跑过河流与树林。阳光照射着它，它的影子在阳光下不断收缩、拉伸。他就向着那紫阳，向着光明，向着自由而奔跑。</p><p>　　我不在追逐。这才是它要去的方向。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;小狗Tedy&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#小狗Tedy&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;小狗Tedy&quot;&gt;&lt;/a&gt;小狗Tedy&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;　　又是一年春夏之交，紫阳普照着大地，向世间万物给予着它的光和热。小草无精打采地伏在地上，蒸腾出阵阵水汽，笼
      
    
    </summary>
    
      <category term="文集" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%96%87%E9%9B%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我看”佛系”</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/29/%E6%88%91%E7%9C%8B%E2%80%9D%E4%BD%9B%E7%B3%BB%E2%80%9D/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/29/我看”佛系”/</id>
    <published>2018-08-29T06:11:15.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="我看”佛系”"><a href="#我看”佛系”" class="headerlink" title="我看”佛系”"></a>我看”佛系”</h2><p>　　我趴在山坡上的草丛里，紧紧盯着前方。一个人从我身边跑过，脚步声清晰可闻，可是我没有任何动作，我把自己隐藏了起来。三点钟方向传来激烈的交火声，可我依然无动于衷，只要自己安全就可以了，何必与他人一争高下？我匍匐前进，躲到了一块岩石后面。直到前方传来一阵枪响，子弹穿过了掩体，穿透了头盔，击中了我——我被淘汰了。</p><p>　　”Better Luck Next Time.” 又是外挂！看着屏幕上的画面，我瘫坐在椅子上。原本已经移到“举报”按钮上的鼠标指针却怎么也按不下去。身后传来了阵阵的议论声：“看那个佛系青年，打个游戏都那么怂。”“是啊是啊，一点都没有进取心。”“整天就知道待在自己的世界里。”</p><p>　　我无语。这本该是个公平的游戏，每个人都应该获得均等的机会。每个人的努力也应该得到应有的回报。可是每当你在游戏里苦练技术的时候，有的人就已使用外挂大杀四方；当你满地图奔跑，只为了获得一把称心的武器的时候，有的人刚开局就拿到了顶级装备；当你和队友配合，商量战术的时候，有的人就依靠强大的队友轻松获得了胜利。在这种情况下，也许你能做的就是在各种外挂的夹缝中苟活，蜷缩在掩体后面，期待着敌人不要发现自己。相比于那些有理想、有抱负的“有为青年”，你也许只想做一个“佛系青年”，看淡这一切，不要参与这些纷争。毕竟，哪怕你做了再多努力也无济于事。</p><p>　　人生如戏，与其说“佛系”是对生活的妥协、对现实的逃避，不如说它是无奈和无声的反抗。只是希望在“人生”这场游戏里，“作弊”和“外挂”能少一点。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;我看”佛系”&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我看”佛系”&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;我看”佛系”&quot;&gt;&lt;/a&gt;我看”佛系”&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;　　我趴在山坡上的草丛里，紧紧盯着前方。一个人从我身边跑过，脚步声清晰可闻，可是我没有任何动作，我把自己隐藏
      
    
    </summary>
    
      <category term="文集" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%96%87%E9%9B%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>寻根</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/29/%E5%AF%BB%E6%A0%B9/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/29/寻根/</id>
    <published>2018-08-29T02:14:18.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="寻根"><a href="#寻根" class="headerlink" title="寻根"></a>寻根</h2><p>　　又是一年清明，郊外的一片树林前，静静地矗立着三座坟墓。一行人立在那里，神情肃穆地把一张张纸钱投入火堆中。火苗攒动，纸片翻飞。</p><p>　　“人啊，是有根的。”爷爷长叹一口气，缓缓道。</p><p>　　火苗继续跳动，灼热的空气让光线变得扭曲。在那依稀模糊的视野中，我似是看见了……</p><p>　　那是30年代的中国，纷飞的战火好像还影响不到这个有些偏僻的小县城，在车水马龙的大街上，一家商铺悄然开业，号曰——时广源。我的太太爷爷——虽然我已忘记了他的名字——白手起家，创办了这一家商铺。车水马龙的街上，不时有马车经过，将熙熙攘攘的人群分开。路边，写着”时广源”的招牌迎风招摇。店内，顾客和伙计们激烈地讨价还价，时常有人谈到的满意的价格，满载而归。多么一副热闹的景象！“时广源”经营南北货，凭着先辈们的过人手段，时广源不久就兼并了县城里的所有类似商铺。在四十年代末期，已经从南京发展到苏州，向上海进发。”你的太爷爷啊，“爷爷仿佛陷入了回忆中，说道，”整天都忙于生意，都顾不上我们这些子女，但到了过年的时候，他还挨家挨户地给街上的邻居们塞红包……““然后呢？”我问。爷爷好像突然愣住了，长叹一口气，声音也变得哽咽起来。</p><p>　　后来啊，到了53、54年代，几个人模鬼样的家伙突然来到我们店里，一纸红头文件，就把我们几代人积累来的家产给征收了去。爷爷不住地摇头：“一个偌大的家族，就这样分崩离析了啊! “ 爷爷的声音逐渐衰落了下来，可是不用他说，我也知道发生了什么。我的那些爷爷辈的亲戚们没有抓住改革开放的机遇，在90年代初纷纷失业，沦为社会的中下层。……</p><p>　　这就是我的根吗？</p><p>　　火苗已然熄灭，只留下无尽的灰烬。人，是有根的；国，也是有根的；只是不知道这国的根里，浸透了多少人的血与泪呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;寻根&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#寻根&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;寻根&quot;&gt;&lt;/a&gt;寻根&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;　　又是一年清明，郊外的一片树林前，静静地矗立着三座坟墓。一行人立在那里，神情肃穆地把一张张纸钱投入火堆中。火苗攒动，纸片翻飞。&lt;/p&gt;
&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="文集" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%96%87%E9%9B%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>[转] “膜蛤”的模因与迷思</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/20/moha-meme/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/20/moha-meme/</id>
    <published>2018-08-20T06:08:37.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　本文使用模因、迷思等传播学理论对中国互联网上的“膜蛤”现象进行了初步探究，对“膜蛤”的发展历程进行了追溯，并在回溯中发现其制造迷思的机制。最后本文提出了对“膜蛤”现象进行进一步研究的若干研究方向。<br>　　本文转载自<a href="http://www.forestletters.com/2016/01/04/head-in-moha/" target="_blank" rel="noopener">林中来信的博客</a>，作者保留所有权。</p><a id="more"></a><h1 id="一、“膜蛤”现象起源、发展和现状概述"><a href="#一、“膜蛤”现象起源、发展和现状概述" class="headerlink" title="一、“膜蛤”现象起源、发展和现状概述"></a>一、“膜蛤”现象起源、发展和现状概述</h1><h2 id="（一）“膜蛤”的含义、特征与核心"><a href="#（一）“膜蛤”的含义、特征与核心" class="headerlink" title="（一）“膜蛤”的含义、特征与核心"></a>（一）“膜蛤”的含义、特征与核心</h2><p>　　“膜蛤”指的是对前中国共产党中央委员会总书记、国家主席江泽民进行“膜拜”。“膜拜者”自称（也被称为）“蛤丝”，即“蛤的粉丝”。</p><p>　　“膜蛤”一词中，“膜”具有多重含义，一方面有反讽意，即使用“捧”之形式，行“杀”之实质，看似是尊敬权威，实则是消解权威；另一方面，“膜”又回归本意，“蛤丝”对江泽民亦抱有或多或少的好感。《纽约时报》在一篇报道中援引一位中国影评人 Magasa 所述：“它（“膜蛤”）半真半假，具有讽刺性，但它反映了人们对过去的怀念，对现状的不满。“</p><p>　　笔者认为，半真半假正是“膜蛤”文化最大的特征。</p><p>　　“膜蛤”文化的核心是拥有一整套且正在不断发展的政治模因（Meme）体系。</p><p>　　1976 年，英国牛津大学动物学家 Richard Dawkins 在探讨基因自我复制以及相互竞争促进的生物进化基础上，在 The Selfish Gene 一书中提出文化进化的单位 Meme。[1]模因类比于基因（Gene），是形成某种文化的基石，而且，类同的是，模因也是在复制和变异中发展的。“膜蛤”的模因在蛤丝群体中复制，并不断变异，最终形成了一套话语体系，一揽子符号，或一个黑话系统。</p><p>　　模因论认为，隐喻概念在形成的过程中，使用了模因的机制，即通过一个中心概念派生出相关隐喻。而通过控制模因的意义，能够达成某种目的。比如，美国总统卡特说“能源危机是一场战争”，并将这样的概念通过媒体传播，这一模因就将“能源危机”与“威胁国家安全”进行了挂钩，并且提出了若干解决方案[2]。</p><p>　　因此，我们认为，“膜蛤”将“江泽民”与“蛤”进行挂钩是“膜蛤”的重要内涵，“江泽民是蛤”这一隐喻就是“膜蛤”的根本模因。</p><p>　　“蛤”即“蛤蟆”，学名蟾蜍。笔者认为，“膜蛤”文化将中共前领导人隐喻成“蛤蟆”有三大原因：</p><p>　　一是，“江泽民”的形象微胖，且在公共场合常穿着高腰西裤，并戴一副与“蛤蟆镜”类似的眼镜，因而与“蛤蟆”的形象有相似性。</p><p>　　二是，我们在追溯“膜蛤”的起源时发现，最早是一些反华势力，尤其是“法轮功”势力在其宣传中将江泽民类比蛤蟆的。蟾蜍一般有毒性，在中国传统文化中，蛤蟆是“五毒”之一，且蟾蜍在民间亦被称为“癞蛤蟆”，是丑陋的。在反华势力的宣传中，自然要将中共领导人妖魔化，因而，将江泽民与“蛤”进行隐喻的另一原因是蛤蟆毒性的联想，他们认为江泽民的统治手段“毒辣”且“阴险”。</p><p>　　三是，由于中国的互联网管理问题，如“江泽民”这样的关键词经常被屏蔽，但网民又有谈论领导人的需求，因而给领导人起一个代称是有必要性的，如“涛哥”（胡锦涛）、“康师傅”（周永康）等都是在这一背景下出现的。</p><p>　　前两个原因是“蛤”这个概念产生的可能性，第三个原因则是这个概念产生的必要性。</p><p>　　“蛤”是一个模因也是一个“迷思”（Myth）。“蛤”的所指是蟾蜍，而迷思则是“江泽民”，但需要指出的是，这里的“江泽民”亦非作为人的“江泽民”，而是一个概念化的“江泽民”，是被“蛤丝”重新阐释后的江泽民。“膜蛤”的“迷思”是在不断发展，也是有无穷版本的。正式这些各个版本的“迷思”构成了“膜蛤”文化的内容。</p><h2 id="（二）“膜蛤”文化的发展过程"><a href="#（二）“膜蛤”文化的发展过程" class="headerlink" title="（二）“膜蛤”文化的发展过程"></a>（二）“膜蛤”文化的发展过程</h2><h3 id="1-“膜蛤”起源的探讨"><a href="#1-“膜蛤”起源的探讨" class="headerlink" title="1.“膜蛤”起源的探讨"></a>1.“膜蛤”起源的探讨</h3><p>　　谁是第一个“蛤丝”，具体在什么时候出现了“膜蛤”的苗头已经不可考。但通过笔者的考察认为，中国互联网大规模的“膜蛤”发轫于 2008 年至 2011 年，最早在“百度贴吧”和“人人网”上流传，2014 年则是“膜蛤”文化大规模扩张和发展的一年，主要标志是微信公共号“江选研讨会”发布的多篇文章阅读量迅速突破“10 万+”。2011 年至 2014 年期间，“蛤丝”群体亦有增长，且其在国内的主阵地也完成了从“人人网”向“新浪微博”再向“微信”的转移。</p><p>　　但笔者认为，“膜蛤”实际上隐含了中国网民上个世纪末的记忆，其模因源头实际是反华势力对中国领导人的丑化。</p><p>　　“法轮功”的宣传中频繁提及的一个材料如下：</p><blockquote><p>据知情人透露，早在 1996 年时，江泽民曾去南方路过一著名寺院。在大殿上香后，江泽民便来到钟楼。不料方丈以善言百般相劝：“施主万不可在此撞钟。”江泽民大为不悦，毫不理会，执意撞响了古钟。老方丈当场半晌，只是默默垂泪不已。后来有人得知，老方丈曾言道，江泽民是超级癞蛤蟆转世，钟声一响，必定引发中原水族作怪。从此中原大水连年，再难平安。</p></blockquote><p>　　尽管中国政府已经取缔了邪教“法轮功”，但在被取缔后，该邪教组织在国内仍事实上存有残余，在一些地方，仍然散布小册子，并在互联网上攻击中国政府和中国共产党。网民虽然不认可“法轮功”，但对于“法轮功”的宣传材料仍然有所耳闻，形成了一个集体记忆。在“法轮功”被取缔近十年后，在多重原因作用下，“蛤”的记忆被唤醒了。</p><p>　　笔者认为，需要指出的是，尽管“膜蛤”起源于“反华组织”的宣传，“反华势力”也很有可能是最早的“蛤丝”策动者，但随着“膜蛤”文化的形成，“蛤”的不断被重新迷思，现在主流的“膜蛤”文化已经不是对江泽民的攻击。“膜蛤”所反映的现实问题也已不仅仅是单一话题，而已经能够反映一个普遍的年轻人群体的社会心态。如果简单地认为“膜蛤”是“反党反政府”，就会采取简单而粗暴的管控方式，这显然是不恰当的。研究“膜蛤”文化的意义也正是透过这样的文化去反思孕育这种文化的土壤出现了何种问题。</p><p>　　但我们仍要警惕在“膜蛤”文化背后的反华势力推手，防止“膜蛤”成为反华势力攻击中国政府和中国共产党的工具。</p><h3 id="2-“蛤丝”的经典材料——“蛤三篇”"><a href="#2-“蛤丝”的经典材料——“蛤三篇”" class="headerlink" title="2.“蛤丝”的经典材料——“蛤三篇”"></a>2.“蛤丝”的经典材料——“蛤三篇”</h3><p>　　“膜蛤”文化的资源库很大，有关江泽民的一切事物，甚至是江泽民执政时代中国的相关事物均可以成为“蛤丝”的材料。</p><p>　　但最主要的材料是“蛤丝”所称的“蛤三篇”，即：</p><p>　　（1）2000 年 10 月 27 日江泽民在中南海对香港记者的谈话；</p><p>　　（2）2000 年 8 月 15 日江泽民在北戴河接受美国记者华莱士采访时的谈话；</p><p>　　（3）2009 年 4 月 23 日江泽民在原机械工业部第二设计研究院（即现中国联合工程总公司）的谈话。</p><p>　　这三篇谈话中的部分语录是“膜蛤”文化的基本构成模因。如对香港记者谈话中的“Too young, too simple, sometimes naïve！”，“闷声大发财！”，“长者”，对华莱士采访中的“You made a big mistake.”，“All men are created equal.”，“巨浪！巨浪！不断地增长！”，在第二设计院的谈话中的“苟利国家以生死，岂因祸福避趋之。”，“Excited！”已经成为社交网络上超出“蛤丝”圈常见的网络词汇。</p><p>　　这些材料，很多来自已有的俗语、成语和典故。比如“闷声大发财”是一个民间俗语，已有其实际内涵，而“巨浪！巨浪！不断地增长！”则是来自于 1934 年田汉作词，聂耳作曲的抗日爱国歌曲《毕业歌》。但在“膜蛤”文化中，这些短语被重新赋予含义，成为迷思。</p><p>　　跳出“蛤三篇”以外，与江泽民相关的人和物亦是“蛤丝”创造自己文化的材料。</p><p>　　如在 2015 年一家名为“人间松弛指南”的微信公共号发布文章《别具一格的魔都一日游》和《中冰砖和背后的狮子座男青年》，这两篇文章没有明确提及“江泽民”或“蛤”，却为“膜蛤文化”提供了新的材料。《别具一格的魔都一日游》很像一篇普通游记，作者一开始写到：</p><blockquote><p>总之正是这张路线图，开启了海派怀旧旅游的先河。于是，在一个暴雨滂沱的星期六下午，毛十八与尼桑我组成了一个超小行豪华双人团。开始了一趟别具一格的旅行。</p><p>虽然我们没有严格按照时间表游历，但除了上海交大以外其他的地点还是非常严谨地通通瞻仰了一遍。比如那位青年（大家都知道是谁）曾经执教过的浦光中学。</p></blockquote><p>　　这里他们没有提到“蛤”，或者“江泽民”，但使用了种种“蛤丝”黑话：“上海交大”“浦光中学”，并且说“大家都知道是谁”，这里的大家明显指的是“蛤丝”。</p><p>　　这篇游记和《中冰砖和背后的狮子座男青年》表面上描写了作者在“上海益民食品厂一厂历史展示馆”的游览过程，并回溯了“光明中冰砖”的研发、生产和宣传过程，但实际上是介绍了江泽民早期在益民食品厂工作的经历。这两篇文章发表后，“光明中冰砖”这个江泽民早期创办也是在江泽民执政时期流行的产品成为“蛤丝”新的材料。连“冰激凌”亦被赋予了蛤丝群体无限的含义，成为一个迷思。</p><p>　　除此之外，美国记者华莱士、香港记者张宝华等与“蛤三篇”有关的人物亦被赋予了迷思。</p><h3 id="3-“蛤”的迷思的发展"><a href="#3-“蛤”的迷思的发展" class="headerlink" title="3.“蛤”的迷思的发展"></a>3.“蛤”的迷思的发展</h3><p>　　笔者认为“膜蛤”文化不断发展的表象有二：</p><p>　　一是，“蛤丝”使用的“黑话”不断增加；</p><p>　　二是，已有的“黑话”被不断赋予不同的含义。</p><p>　　笔者总结了“蛤丝”的“黑话”种类，大致可以分为六类：</p><p>　　（1）称谓：蛤总、蛤蛤、长者等；</p><p>　　（2）短语：无可奉告、谈笑风生等；</p><p>　　（3）句式：“xxx 不知道比你们高到哪里去了！”、“对 xxx 做一点一点微小的贡献”等；</p><p>　　（4）动作：喝茶、游泳、梳头、弹夏威夷吉他等；</p><p>　　（5）口音：带有扬州方言的普通话、英语和不标准的粤语等；</p><p>　　（6）相关事物：光明中冰砖、夏威夷吉他、《毕业歌》等。</p><p>　　随着“膜蛤”文化的构建时间推移，“黑话”数量在增加，种类也在丰富。最早的“膜蛤”只有“称谓”“短语”，后发展到“句式”，再发展到“动作”和“口音”，最后发展到“相关事物”。</p><p>　　另一个维度，随着“膜蛤”文化的扩张，“蛤丝”增加，内部也出现分化，模因在复制中，亦被赋予更多含义。本文第二部分将对此进行具体解析。</p><h2 id="（三）“膜蛤”亚文化的现状及当下国内外对于“膜蛤”的研究综述"><a href="#（三）“膜蛤”亚文化的现状及当下国内外对于“膜蛤”的研究综述" class="headerlink" title="（三）“膜蛤”亚文化的现状及当下国内外对于“膜蛤”的研究综述"></a>（三）“膜蛤”亚文化的现状及当下国内外对于“膜蛤”的研究综述</h2><p>　　目前暂无对“蛤丝”的人口统计学研究，“蛤丝”的人数和特征暂时不详，但种种迹象情况，如“膜蛤”文章在社交媒体上得到迅速传播、一些媒体人和社会精英使用“膜蛤”词汇、一些“膜蛤”词汇进入大众领域，表明“膜蛤”已经形成了一种文化，“蛤丝”已经形成一种规模。</p><p>　　“蛤丝”是一个极其松散的群体。由于国内的互联网管制，在国内并无实质的“蛤丝”网络社区，如“江选研读会”在推送了几篇文章后迅速被封闭，zhangzhe.wang（长者网）亦被屏蔽。在境外网站，如 Facebook、twitter 等，均有“蛤丝”群组，这些群组成员是会使用 VPN 技术的国内网民和港、澳、台网民。但考虑到 VPN 技术的普及程度（但 VPN 技术可能在蛤丝群体内普及度较高）和“翻墙”的技术难度，这些社区的国内影响力仍然十分有限。</p><p>　　笔者通过观察推测，目前“蛤丝”的特征有四：</p><p>　　（1）以男性为主，男性也比较符合特征（3）和特征（4）；</p><p>　　（2）学历较高，且与文、理科无关，因为如果“男性为主”特征成立，则可能理工科“蛤丝”会占较大比例，另据观察上海交通大学（江泽民母校）、清华大学、北京大学等知名高等院校可能拥有大量“蛤丝”，且“蛤丝”比例可能较高；</p><p>　　（3）关心政治，“江泽民”是政治人物，且“膜蛤”文化有较强的社会批判意识；</p><p>　　（4）拥有对现实的不满情绪，但这种不满情绪并不危险。</p><p>　　这些特点为笔者推测，仍需进一步实证研究探明。</p><p>　　国内对于“膜蛤”的研究较少。一方面，膜蛤仍然是亚文化，但可能与江泽民属于敏感人物亦有关系。对“膜蛤”的研究主要是一些媒体机构在进行。</p><p>　　较有影响的文章有《膜蛤：一种青年亚文化的兴起》（佚名）和《“膜蛤文化”盛行中国网络，或映射习》（纽约时报）。《膜蛤：一种青年亚文化的兴起》以散文的形式提出几个论点：</p><p>　　（1）江泽民的幽默精神、文艺范和生活气使得其行为较为“人性”，这样的气质得到了“蛤丝”的欢迎，这些特质与膜蛤文化有同构性；</p><p>　　（2）模棱两可、似是而非的幽默精神是膜蛤文化的核心精神，江泽民既是“权威”亦作为“权威挑战者”；</p><p>　　（3）膜蛤精神反映出的一整代人生活精神的变迁；</p><p>　　（4）文化学者应当对膜蛤进行进一步研究。</p><p>　　另一项网络研究表明表明，蛤丝以男性为主，与社会不满程度或有关系，对江泽民的“膜拜”更多集中在“开明程度”和“个人魅力”两方面（陈贺振，姬潇依，高韫之，洪杨，刘康宁，2015）。笔者认为，这项研究缺乏科学抽样（点击网络问卷的人一般是对话题感兴趣的），样本量也较小，可能存在较大误差。但作为探索性研究，得出的几个结论仍具有重大意义。</p><p>　　本文将在以上研究的基础上，用符号学的视野讨论“蛤”的迷思是怎样形成的，并试论了“蛤丝”的群体结构，并在文末提出了进一步研究的几个主要问题：</p><p>　　（1）“蛤丝”的人口统计学研究；</p><p>　　（2）“膜蛤”文化对社会稳定的影响；</p><p>　　（3）“蛤丝”半真半假的思维方式会不会在生活中长久延续</p><p>　　（4）“膜蛤”文化后续发展方向。</p><h1 id="二、“蛤”的迷思：另一种塑造领导人形象的方法、内涵及动机"><a href="#二、“蛤”的迷思：另一种塑造领导人形象的方法、内涵及动机" class="headerlink" title="二、“蛤”的迷思：另一种塑造领导人形象的方法、内涵及动机"></a>二、“蛤”的迷思：另一种塑造领导人形象的方法、内涵及动机</h1><h2 id="1-“蛤”的无限迷思体现了“蛤丝”的权力"><a href="#1-“蛤”的无限迷思体现了“蛤丝”的权力" class="headerlink" title="1.“蛤”的无限迷思体现了“蛤丝”的权力"></a>1.“蛤”的无限迷思体现了“蛤丝”的权力</h2><p>　　本文开头提到，“蛤”的迷思是江泽民，但江泽民本身又是一个迷思，在“蛤丝”的诠释下，江泽民有了突破于传统的领导人意义的更深层次内涵。基于形象和性格的联想，“蛤丝”将“蛤”的所指从蟾蜍发展到了一个概念化的领导人。</p><p>　　这是最初“法轮功”对“蛤”的迷思过程如下表：<br>| 语言 |    蟾蜍（生物本体）|    蟾蜍丑陋且有毒 |            |<br>| —–| :————: | :———: | :——-: |<br>|        |                           | 蛤蟆（赋予中文语境）|    |<br>| 神话 |                                | 江泽民敲钟的故事    | 江泽民长得像蛤蟆，且阴毒 |</p><p>　　皮尔士（Peirce）提出了三元的动态的符号结构，即突破了索绪尔（Saussure）所指与能指的二元静态结构，他提出由符号形体（Representment），符号解释（Interpretant）和符号对象（Object）构成的三元动态结构，即无限符号过程理论（Unlimited Semiosis）。</p><p>　　“蛤”的迷思发展的过程就是无限符号的过程。在无限符号的过程中，“蛤”的内涵开始丰富，且很有可能分化为截然相对的两种内涵。正如上文指出，“半真半假”是“膜蛤”的最大特征，即存在所谓“真粉”和“黑粉”，但事实上，纯粹的“真粉”和纯粹的“黑粉”应均是少数，多数“蛤丝”是两者兼具的。</p><p>　　以“闷声大发财”举例证。</p><p>　　一种迷思的过程如下表：</p><p>　　语言    在经商中保持低调的行为    在中国低调的商人往往取得商业上的成功</p><p>　　闷声大发财（民间俗语）</p><p>　　神话        江泽民对香港记者说“闷声大发财”    中共城府深，希望媒体噤声以获取政治利益</p><p>　　而另一种截然相反的迷思过程是：</p><p>　　语言    在经商中保持低调的行为    在中国低调的商人往往取得商业上的成功</p><p>　　闷声大发财（民间俗语）</p><p>　　神话        江泽民对香港记者说“闷声大发财”    中共说得少做得多，低调经营，香港在这样的治理下取得了稳定的发展。</p><p>　　这是迷思的分化。</p><p>　　另一个现象则是迷思的进一步深化发展。“蛤”是以反华势力“江泽民丑陋且阴毒”的迷思为开头，但现在“蛤”所指涉的江泽民已经完全不是“丑陋且阴毒”的原意，即发生了分化。同时，江泽民也早已不是事实上存在的中共前领导人，而成为了一种概念，而这种概念本身是由“蛤丝”发展的，和江泽民本体已经没有关系。</p><p>　　如下表的无限符号理论三角（左下角为对象，右下角为符号形体，顶角为符号解释，同时顶角又做下一个三角的右下角）所示，江泽民被诠释成了一个欣赏西方价值观的领导人。</p><p>　　这一论调显然不那么“靠谱”，因为江泽民执政时期对思想意识的管控亦很严格，且明确提出过反对西方的价值观，倡导中国特色。</p><p>　　而显然，这样的诠释有诠释者自身的目的。这个迷思诠释的背景是 2014 年年底辽宁日报发文《老师，请不要这样讲中国》得到官方认可，却遭到一些知识分子弹压，而后继 2015 年 1 月中国教育部部长袁贵仁在接受媒体采访时表示“绝不让西方价值观教材进课堂”。在这一社会背景下，一些“蛤丝”发文，“以史讽今”地搬出了江泽民接受《科学》杂志采访时对学术自由的看法，回溯江泽民在西方演讲时背诵《葛底斯堡演说》暗示赞同“民有、民治、民享之政府当免于凋零”，提及江泽民会各种西方语言，且关照大学生“也要读一点莎士比亚”，以此打造了一个与“袁贵仁”相对的“江泽民”形象。</p><p>　　由此我们可以很清楚地看到，“膜蛤”文化实际上是借助于对江泽民的迷思表达自身观点。</p><p>　　但“膜蛤”决然不是空心化的。“膜蛤”本身亦含有其价值观念和阶层属性。正如它最初模因对江泽民持有负面看法，尽管膜蛤是“膜拜”这样的人物，但很显然，他们是利用这样的在官方看来“伟光正”（伟大、光荣、正确）的人物，来表达对官方的不满。</p><p>　　这种不满存有很多方向。随着“膜蛤”群体的扩张，笔者注意到，“蛤丝”已经不全然是之前的“泛自由主义者”，他们中也有所谓“左派”。但不论他们持有何种政治见解，都是对当局路线的不满。当然笔者之前也指出，这种不满现在仍然不危险，大多停留在“调侃”的阶段，并未有实际行动。</p><p>　　同时，“膜蛤”也有“犬儒主义”的一些特征，他们有着愤世嫉俗的理想主义，但在行动中又往往表现出事不关己，玩世不恭的态度。亦有人指出“膜蛤”文化是“屌丝”文化的分支。笔者认为“蛤丝”与“屌丝”有相似性，但群体未必重合，“屌丝”对现实问题尤其是政治问题的关心明显不足，且“蛤丝”采取更精英主义的行事方式。</p><p>　　另外，“膜蛤”亦有天然的政治不正确性。官方尽管反对“屌丝”文化，但亦对“屌丝”代表的大众网民有所承认，在官方认可的党建读物《大道之行：中国共产党与中国社会主义》中写道“全世界屌丝联合起来！”，这句话的模因是“全世界无产者联合起来！”，作者意为屌丝乃是网络时代的无产者。但“蛤丝”则玩弄中共前领导人，并在大多数情况下表达对当局的不满。只不过，所指和能指间存在随意性，将“蛤丝”的语言定为“非法”恐怕也是件难事。通过表面上表达对中共前领导人的爱戴表达政见的方式，为“蛤丝”网络议政提供了安全环境。</p><p>　　“蛤丝”更多地有意识地操弄“膜蛤”符号，通过创造一套黑话，也就是创造一种高语境环境，来安全地交流自己的政治见解。</p><h3 id="2-创造草根迷思对抗官方迷思"><a href="#2-创造草根迷思对抗官方迷思" class="headerlink" title="2.创造草根迷思对抗官方迷思"></a>2.创造草根迷思对抗官方迷思</h3><p>　　对符号的诠释是一种权力。“膜蛤”文化不仅停留在“恶搞”和消解权威上，他更多体现了批判现实的意味。</p><p>　　笔者观察发现，“蛤丝”所批判的方向主要有：</p><p>　　（1）政府威权的进一步加深；</p><p>　　（2）政府和军队腐败等社会现实问题；</p><p>　　（3）文艺界、教育界缺乏生机和活力；</p><p>　　（4）政府的廉价宣传，如吃包子、夫人衣服和领带的搭配等；</p><p>　　（5）西方民主社会的危机和中国西化的思潮</p><p>　　……</p><p>　　需要特别指出，“蛤丝”不全然是“自由主义者”，它们的叙事方式本身就是破除二元论的，天然不认为“西方”或“东方”哪个将会成为未来的终极形态。我们在感受上经常看到他们提出自由主义的论点，但有时他们也会对西方自由主义提出反思，最重要的是，在膜蛤文化的框架中，“蛤丝”有着对多元政治观点的包容。由此观之，“膜蛤”文化是彻头彻尾的后现代文化。</p><p>　　因此他们对于当局的批判也不仅仅是对具体问题的批判，而是对当局严重二元对立的叙事方式的批判。在官方的江泽民迷思中，只允许存在一种观点，江泽民亦不是江泽民本体，而是一个“领导集体”，江泽民思想是单一的，就是宣传部门和教科书指定的思想体系，或一言蔽之“三个代表重要思想”。官方去除领导人的人性，或强行赋予单一的“人性”；而蛤丝赋予领导人无穷尽的，不互斥的人性。</p><p>　　笔者认为，在说“蛤丝”是用草根迷思对抗官方迷思的时候不全然是观点的冲突，更是一种世界观的冲突。</p><h3 id="3-“膜蛤”符号权力是怎么构成的"><a href="#3-“膜蛤”符号权力是怎么构成的" class="headerlink" title="3.“膜蛤”符号权力是怎么构成的"></a>3.“膜蛤”符号权力是怎么构成的</h3><p>　　符号权利学派分析路径认为，符号集体建构了现实观并将其投射在符号上，符号建构和反射一种现实观，成为主流意识。</p><p>　　powermaps</p><p>　　而笔者认为，在“膜蛤”文化的构建中，存在两种权力集团，一种是所谓“主动”蛤丝，一种是“被动”蛤丝和潜在蛤丝。如反华势力是一种“主动”蛤丝，在文献中挖掘出“蛤三篇”的也是“主动”蛤丝，而在互联网上大多数蛤丝则是另一个权力集团。</p><p>　　powermaps_new</p><p>　　因而，如图所示，我们认为在群体意识形成之前，“被动”蛤丝的创新和选择性接受构成了新的现实观。</p><p>　　在这样的框架下，“膜蛤”的政治诉求和意见得到了多元发展。</p><p>　　笔者认为，这是应该继续讨论的话题，但由于缺乏科学的“蛤丝”人口统计学数据，缺乏对“蛤丝”群体的研究，这一讨论只能达到这一假设层面。</p><p>　　所以，我们有必要再讨论“蛤丝”的群体特征。</p><h1 id="三、“蛤丝”：群体特征及其群体动力学思考"><a href="#三、“蛤丝”：群体特征及其群体动力学思考" class="headerlink" title="三、“蛤丝”：群体特征及其群体动力学思考"></a>三、“蛤丝”：群体特征及其群体动力学思考</h1><h2 id="1-“蛤丝”群体结构的猜想：“膜蛤”存在推手"><a href="#1-“蛤丝”群体结构的猜想：“膜蛤”存在推手" class="headerlink" title="1.“蛤丝”群体结构的猜想：“膜蛤”存在推手"></a>1.“蛤丝”群体结构的猜想：“膜蛤”存在推手</h2><p>　　我们需要考察“蛤丝”的群体结构，以印证“蛤丝”这个权力是如何运作的。</p><p>　　笔者的假设是，“蛤丝”群体是松散、无中心的，但仍然存在一些个体联系较多，一些个体联系较少的情况。同时，在这个群体中，有特别热衷于挖掘模因和发展模因的个体，即上文所说“主动”蛤丝，亦有只是单纯复制模因的个体，即“被动”蛤丝。</p><p>　　另一个特征是，“主动”蛤丝或可通过大众媒介向公众传播，尽管这样的传播通常遭到官方的封杀，但能够叫迅速传递到“被动”蛤丝受众处，且有兴趣了解“膜蛤”的人亦能通过翻墙等方法看到“主动”蛤丝的信息。此时，我们认为，“蛤丝”群体有若干“精神领袖”式人物。</p><p>　　但他们并不一定是“舆论领袖”，大多数时候，他们只是提供了最初的模因，复制模因即解释的过程，则交给大多数“被动“蛤丝完成。</p><p>　　所以，笔者假设是，“膜蛤”文化存在推手，但这种推手的作用十分有限。“蛤丝”的松散性连接保证了模因复制的多样性，形成了膜蛤文化的特殊形态。</p><h2 id="2．“蛤丝”的凝聚力：准入门槛与群体认同"><a href="#2．“蛤丝”的凝聚力：准入门槛与群体认同" class="headerlink" title="2．“蛤丝”的凝聚力：准入门槛与群体认同"></a>2．“蛤丝”的凝聚力：准入门槛与群体认同</h2><p>　　松散的“蛤丝”是如何凝聚成“膜蛤”这样具有一定统一性的文化？笔者认为，“蛤丝”群体的凝聚力来自于对于某种价值观的认可，以及对于“蛤丝”较为精英身份的认同。</p><p>　　成为“蛤丝”有一定门槛，一般而言，“蛤丝”需要拥有政治常识，并具备一定的互联网技术。根据之前的假设，典型的“蛤丝”是一个对现实有些不满，具备高学历，关心政治的男性，“膜蛤”模因也是与阶层挂钩的。因而，“蛤丝”之间的认同实际上也存有阶层认同。</p><p>　　同时，“蛤丝”们创造了一个高语境环境，这使得“蛤丝”之间存在高度默契，陌生“蛤丝”之间能通过高语境环境交流，这也能加速“蛤丝”之间好感度的提升。另外，之前研究认为，膜蛤模因里也有诸多人的共统记忆，如“中冰砖”等，实际上，这也形成了一个共同体性质的高凝聚度群体。</p><p>　　需要指出，“蛤丝”的高凝聚度并不影响“膜蛤”文化包含多元观点的特质。这亦是值得研究的。</p><h1 id="四、有关“膜蛤”文化继续研究方向"><a href="#四、有关“膜蛤”文化继续研究方向" class="headerlink" title="四、有关“膜蛤”文化继续研究方向"></a>四、有关“膜蛤”文化继续研究方向</h1><h2 id="1．“膜蛤”对社会是否有破坏作用"><a href="#1．“膜蛤”对社会是否有破坏作用" class="headerlink" title="1．“膜蛤”对社会是否有破坏作用"></a>1．“膜蛤”对社会是否有破坏作用</h2><p>　　笔者的研究认为，尽管“膜蛤”起源于反华势力，但经过发展，在中国国内互联网中的“膜蛤”并不具备强大的破坏性。因为，“膜蛤”的实质只是对江泽民进行重新、多元的诠释，并未完全按照所谓“推手”意图发展。</p><p>　　但这仍然需要研究者对“膜蛤”受众进行更加详尽的效果分析。</p><p>　　同时，对于政府和党来说，亦需要面对来自权威被消极后存在的权威虚无等种种问题。因此，政府如何管控“蛤丝”和“膜蛤”也是一个课题。如果仍然延续当下“封锁”“删除”的方法，很可能事倍功半。一方面，由于“蛤丝”群体有较高学习能力，旧的管控方法很可能无效，另一方面，由于“膜蛤”本身对多元性的要求正在挑战官方二元对立的语境，官方的管控反而成为“蛤丝”继续“膜蛤”的动力，也会催生更多模因。</p><h2 id="2-“膜蛤”文化的影响：“半真半假”的思维和表达模式会不会延续"><a href="#2-“膜蛤”文化的影响：“半真半假”的思维和表达模式会不会延续" class="headerlink" title="2.“膜蛤”文化的影响：“半真半假”的思维和表达模式会不会延续"></a>2.“膜蛤”文化的影响：“半真半假”的思维和表达模式会不会延续</h2><p>　　正如笔者之前所指出的“膜蛤”的最大特征是半真半假，“蛤丝”的思维方式是倡导多元叙事的，而且，在众多知名高校和当下的诸多精英知识分子拥有一定的“蛤丝”，那么他们所接受的这种“膜蛤”文化是否亦会在其工作的其他方面得到体现。更长远看，一些知名高校的学生在未来的工作岗位上亦可能成为执政者，那么，他们的执政方式是否会延续“蛤丝”的思维逻辑，从而改变中国的政治生态，这是需要我们考察的。</p><h2 id="3-膜蛤文化的发展方向"><a href="#3-膜蛤文化的发展方向" class="headerlink" title="3.膜蛤文化的发展方向"></a>3.膜蛤文化的发展方向</h2><p>　　最后，“膜蛤”的模因会去向何方，还会有什么样的发展，在江泽民去世后，“膜蛤”是否会戛然而止还是会成为更加正大光明的行为？“膜蛤”文化在今后的发展中会有怎样的新动向，会不会走向极端，亦或重新成为反华势力的反华工具，这也是学者需要进一步研究的。</p><p>　　但总的来说这些研究都基于一些基础性研究，只有学者正视“膜蛤”是一个客观存在的问题，且不自我审查自设禁区，这些研究才能得以进行。</p><p>　　[1] 陈琳霞，何自然，语言模因现象探析，外语教学与研究（外国语文双月刊），2006 年 3 月，109</p><p>　　[2] 尹丕安，模因论与隐喻的认知理据，西安外国语学院学报，2005 年 6 月，12-13</p><p>　　初作 于 2016 年 1 月 5 日凌晨 北京</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　本文使用模因、迷思等传播学理论对中国互联网上的“膜蛤”现象进行了初步探究，对“膜蛤”的发展历程进行了追溯，并在回溯中发现其制造迷思的机制。最后本文提出了对“膜蛤”现象进行进一步研究的若干研究方向。&lt;br&gt;　　本文转载自&lt;a href=&quot;http://www.forestletters.com/2016/01/04/head-in-moha/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;林中来信的博客&lt;/a&gt;，作者保留所有权。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="膜蛤" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E8%86%9C%E8%9B%A4/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>D4 Harbour</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/14/D4-Harbour/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/14/D4-Harbour/</id>
    <published>2018-08-14T10:41:13.000Z</published>
    <updated>2018-12-07T15:12:05.640Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　今天开启了暴走模式，一路经过岩石区、环形码头、歌剧院、植物园，再折返回来，走过海港大桥回家。走了三万三千步之多。<br><a id="more"></a><br>　　<br>　　突发奇想，坐轮渡来通过海港。渡轮先直走，然后转弯，让悉尼歌剧院缓缓揭露它的面纱，颇有些峰回路转之意。经过悉尼歌剧院，一旁的海港大桥又映入眼帘，庄重肃穆的海港大桥，如同钢铁的巨龙跨过海港，有着一番美感。轮渡很快，但并不颠簸，短短几分钟的路程就让我们流连忘返，快门声响得不停。的确，从海中看到的是不同的景色。<br>　　<br>　　接下来去的是岩石区，那里据说是澳大利亚第一批移民生活的地方，现在则充满了酒吧和餐馆。建筑风格区别于悉尼简洁明快的特征，有着古色古香的味道。岩石区显然是为游客准备的，在那里总是能看到一群群的游客。有趣的是，我们还看到一个免税店，里面全是中国的旅游团，而其中的价格又高得惊人，看来是中国的旅游团专门来宰客的，这也就是跟团游的弊病所在吧。<br>　　<br>　　今天的旅程经过的博物馆尤其的多，有悉尼天文台、岩石区博物馆、现代艺术博物馆、新南威尔士州美术馆等，然而这些场馆的体验却不尽如人意。也许是去过了巴黎的卢浮宫以及各大美术馆，心中的那道门槛也就稍微高了点，而澳大利亚又是一个缺乏历史和文化的国家，在这些方面也就有所欠缺了。希望以后去美国和英国时能有新的体会吧。<br>　　<br>　　其实，到悉尼，主要是观赏风景，吃美食，以及体会当地悠闲的氛围。悉尼港的景色迷人。冬日的午后，漫步在植物园的滨海小道上，平静的水面波光粼粼，洒出一片金黄，轻轻地拍打着岸边。耳边环绕着波浪声，夹杂着些许海鸥的鸣叫，这样的感觉是很美好的。“观海听涛”，在这样的环境下，哪怕是走一走也是一次难忘的经历。<br>　　<br>　　赞一下澳洲的食物，海鲜、牛羊肉，每一样都足以勾起人的食欲。三文鱼不仅价格比国内便宜，新鲜程度也是不用说的。国内的三文鱼，多是经过了几天的冰冻，这样不仅大大降低了口感，也没有了鲜味。而这里的三文鱼多是新鲜的，吃起来味道更胜一筹。牛羊肉也是格外的新鲜，而且肥而不腻，这样的口感在国内也是体验不到的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　今天开启了暴走模式，一路经过岩石区、环形码头、歌剧院、植物园，再折返回来，走过海港大桥回家。走了三万三千步之多。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>D3 City</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/13/D3-City/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/13/D3-City/</id>
    <published>2018-08-13T04:19:39.000Z</published>
    <updated>2018-12-07T15:11:54.900Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　昨日的疲惫似乎并不能掩盖住今天旅行的热情。上午八点我们准时出门，奔赴悉尼鱼市场。虽然早已听过悉尼鱼市场好坏参半的评论，还是想自己感受一下号称悉尼必去的鱼市场。</p><a id="more"></a><p>　　<br>　　坐的是轻轨，进站和出站口没有检票的，只有几个位置让人刷卡。我一直在想他是通过什么办法来防止逃票，后来才发现这里全靠自觉。不得不佩服澳大利亚人民素质高，不会贪这几块钱的小便宜。<br>　　<br>　　传说中的悉尼鱼市场很大，远远的就闻到了一股海鲜的腥味。由于去的时间比较早，市场内没有什么人，我们也乐得如此。鱼市场并不像我想象中的市场，而是一家一家的海鲜店铺。在 Peter’s 的店里，我们开始了选购。海鲜的种类很齐全，小到蛤蜊、扇贝、鲍鱼，大到三文鱼、帝王蟹、龙虾应有尽有。海鲜摊开摆放在碎冰上，可以看出还是很新鲜的，毕竟这里是澳洲最大的海鲜市场，在新鲜程度上还是不成问题的。海鲜的价格普遍比较昂贵，帝王蟹和澳龙的价格更是高达一百多澳元一公斤。在场的游客多为中国人，上午十一点一过，游人便熙熙攘攘，水泄不通，应该都是查到这个地方才特地赶来的吧。也正是有着这样的高需求，海鲜市场的价格才居高不下。<br>　　<br>　　不得不说，这里的就餐环境很好。在市场外的就餐区域，成排的桌椅靠着海边，周围还有许多海鸥盘旋环伺，我亲眼看到一只海鸥迅速飞下，抢夺游人的食物。在我们用餐时，一直有一只海鸥立在餐桌上朝着我们望，不知道是乞食还是准备着抢食，也许二者兼有吧。吃着海鲜，欣赏着海景，还与群群海鸥为伴，有了这样的感受也不虚此行了。<br>　　<br>　　下午原本计划是在附近的达令港和博物馆转转，结果发现把周围一圈都看完了时间尚早，于是一路向北，经过了中国城、海德公园，再通过港湾大桥回家，一共七八公里的路，也是这样轻轻松松地就走过来了。悉尼的中国人真是多，一路走来许多店铺都是华人所开，中国城里出现了许多“川菜”、“湘菜”等，不过味道估计不敢恭维，也许他们离开了家乡，做出来的菜就没有家乡的味道了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　昨日的疲惫似乎并不能掩盖住今天旅行的热情。上午八点我们准时出门，奔赴悉尼鱼市场。虽然早已听过悉尼鱼市场好坏参半的评论，还是想自己感受一下号称悉尼必去的鱼市场。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>D2 Bluemountain</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/12/D2-Bluemountain/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/12/D2-Bluemountain/</id>
    <published>2018-08-12T11:16:55.000Z</published>
    <updated>2018-12-07T15:11:36.870Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　今天去的是蓝山。蓝山海拔一千多米，但是实际攀爬的高度并不高。<br><a id="more"></a><br>　　<br>　　漫长的火车车程令人乏味。蓝山到悉尼市区差不多一百公里，却要坐两个小时的火车，算上从住的地方到中央车站的车程，将近要三个小时。不得不吐槽一下澳洲的火车，运行速度居然比汽车还要慢，收费还高，也许这也是澳洲人生活悠闲的写照吧<br>　　<br>　　由于是星期天，悉尼的所有公共交通都是两块钱封顶，所以我们选择了在这一天来蓝山。蓝山得名于它的空气有一点蓝色，在阳光下有着梦幻的美感。但是今天我们却没有看到这样的景观，与一般的山无异。也许是冬天，又是多云的天气，阳光并没有那么强烈，才不会显现出它本应有的景观吧。如果在夏天再来，也许会看到更美丽的景观。<br>　　<br>　　从车站来的巴士直接将我们送到了山顶的观光台，看到了著名的“三姐妹峰”，其实只是三座并排的山峰，约莫十几米宽，也并不高，这样的景点在国内很常见，不知道为什么那么多人对此趋之若鹜。具有冒险精神的我们顺着小道一路下山，走着走着忽然没了人影，而路也越来越破，变成了山间的泥土路，我甚至一路怀疑是不是走错了路。也是吃了一开始没有拿地图的亏，后来我们才知道这条路叫 federal pass，是从这座山的山峰下来，从山背绕过，并一直通往另一座山峰的。<br>　　<br>　　山间景色还不错，对得起整整一天花在这里的时间了。一路上，虽乱石嶙峋，地势起伏大，但是也能看到远处群山连绵，绿海滔天的景色。唯一的遗憾是没有看到什么动物，只有一两只麻雀和喜鹊从面前飞过，其他什么鹦鹉、松鼠等都没有看到。可能因为是冬天，很多动物都冬眠了吧。<br>　　<br>　　federal pass 走完，来到了 scenic world，这才看到了许多游人。原来我们走的并不是常规的游览路线！看着喧闹的人群，就好象来到了中国的旅游景点，是看人而不是观景了。我们索性也没有多做停留，另选了一条路上山去了。<br>　　<br>　　其实我一直觉得我的旅游方式与别人不同。每次到一个国家，总是去一个城市，在那里呆上八九天。也许你会觉得这样很无聊，看不到什么东西，其实不是这样。一个城市有许多深处可挖，说实话八九天根本不够。漫步在它的街道，与当地人一起挤公交，到几角旮旯的小餐馆吃饭，逛逛当地的超市与市场，这样把自己完全地融入当地的生活，体会到的绝对是别样的文化。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　今天去的是蓝山。蓝山海拔一千多米，但是实际攀爬的高度并不高。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>D1 First To Sydney</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/11/D1-First-To-Sydney/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/11/D1-First-To-Sydney/</id>
    <published>2018-08-11T11:16:36.000Z</published>
    <updated>2018-12-07T15:11:22.530Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　初至悉尼，很多问题都不是很熟悉，因而走了很多弯路。<br><a id="more"></a><br>　　<br>　　网络问题首当其冲。爸爸提前开通了国际漫游，可是早在悉尼机场我就发现中国电信的国际漫游不仅速度慢，不稳定，而且还是受审查的！在人生地不熟的悉尼机场，赖以计划行程的 Google Map 无法使用，确实带来了很大的麻烦。不知道电信如何说服澳大利亚的运营商搞审查，或者所谓“漫游”的流量都是绕道国内再出去。幸好提前做了攻略，在机场里的 optus 买了 sim 卡，用起来那速度也是可以的。无论如何，这再一次坚定了我“所有互联网服务都不要用国内的”观点。<br>　　<br>　　旅行中总是会出现许多意外，因此提前规划是必须的，可是即使提前规划了也会出现很多临时的问题，那就要留出充足的提前量。和房东约好，check in 的时间是 11：30 之前，当我接近目的地时还有半个小时。然而，我要去的路是一个上坡，旁边还有一条与他平行，但是平地的路。从手机导航上无法看出这两条路的区别，甚至我错走了另一条路，它也没有发现我走错了路。这让我联想到去年去巴黎，圣心教堂与小丘广场处于同海拔高度，有一条小路相连。但是手机导航并没有发现这条路，而是带着我们下山又上山，碰巧又下暴雨，在暴雨中“蓦然回首，那人却在灯火阑珊处”的感觉也是很难忘了。看来，科技的力量并不是万能的，它能解决 99%的问题，但是如果全部依赖于它，就会在那百分之一的问题上卡壳。因此，在使用科技的时候，也要把它与生活联系起来，也许就会相互促进，相辅相成了。<br>　　<br>　　澳大利亚给人的第一印象就是悠闲。在一处街心公园里，就看到许多年轻人聚在一起，有说有笑。其实他们也没有在做什么特别的事，就是坐在草地上，互相聊天而已，尽管今天是周六，可是可以想象，他们在平常时候也都是如此吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　初至悉尼，很多问题都不是很熟悉，因而走了很多弯路。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>免费v2ray搭建</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/08/10/%E5%85%8D%E8%B4%B9v2ray%E6%90%AD%E5%BB%BA/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/08/10/免费v2ray搭建/</id>
    <published>2018-08-09T22:42:05.000Z</published>
    <updated>2018-12-07T15:07:29.180Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　12月7日更新<br>　　本方法已几乎失效，本文永久停止更新<br>　　<a id="more"></a><br>　<br>　　最近发现有一个程序托管的网站可以免费搭建 v2ray，自己测试了一下，速度还行，下载 1-2M/s，延迟 200ms 以上，自己看看视频网页是够用了。故写一篇教程，希望大家低调使用。<br>　　打开<a href="https://signup.heroku.com/login" target="_blank" rel="noopener">heroku 网站</a>并注册，邮箱填自己的，其他可以乱填。注意：注册需要加载谷歌人机验证，需要科学上网，否则会报错。注册后登录，可能需要验证邮箱地址。<figure class="image-bubble">                <div class="img-lightbox">                    <div class="overlay"></div>                    <img src="https://i.loli.net/2018/08/12/5b702c5494c9b.png" alt="" title="">                </div>                <div class="image-caption"></div>            </figure><br>　　<br>　　打开 GitHub 的代码库<a href="https://github.com/hxc1427418039/v2ray-heroku" target="_blank" rel="noopener">v2ray 一键搭建脚本</a>，点紫色的按钮 Deploy to Heroku<figure class="image-bubble">                <div class="img-lightbox">                    <div class="overlay"></div>                    <img src="https://i.loli.net/2018/08/12/5b702c5494322.png" alt="" title="">                </div>                <div class="image-caption"></div>            </figure><br>　　<br>　　输入 app name，建议地区选欧洲，速度似乎较快。<figure class="image-bubble">                <div class="img-lightbox">                    <div class="overlay"></div>                    <img src="https://i.loli.net/2018/08/12/5b702c5495481.png" alt="" title="">                </div>                <div class="image-caption"></div>            </figure><br>　　<br>　　点击<a href="https://www.uuidgenerator.net" target="_blank" rel="noopener">随机生成 UUID</a>，替换掉默认的 UUID，然后点 Deploy app。<figure class="image-bubble">                <div class="img-lightbox">                    <div class="overlay"></div>                    <img src="https://i.loli.net/2018/08/12/5b702c5493918.png" alt="" title="">                </div>                <div class="image-caption"></div>            </figure><br>　　<br>　　等待一会，生成好了以后点最右边的 settings，config vars 里面点 reveal config vars，可以看到 UUID，复制下来配置的时候要用。在 Domains and certificates 里面有一个链接，点开，如果显示 Bad request，就说明成功了。<figure class="image-bubble">                <div class="img-lightbox">                    <div class="overlay"></div>                    <img src="https://i.loli.net/2018/08/12/5b702c5495e54.png" alt="" title="">                </div>                <div class="image-caption"></div>            </figure><br>　　<br>　　进入 v2ray 配置，主机名填刚刚打开的域名，注意是域名，没有 https，即 xxxxx.herokuapp.com，UUID 填刚刚复制的，其它照着图片中的填。<figure class="image-bubble">                <div class="img-lightbox">                    <div class="overlay"></div>                    <img src="https://i.loli.net/2018/08/12/5b702c534806d.png" alt="" title="">                </div>                <div class="image-caption"></div>            </figure><br>　　<br>　　配置好了以后就可以了。<br>　　<br>　　感谢 v2ray 一键脚本的开发者<a href="https://github.com/hxc1427418039" target="_blank" rel="noopener">hxc1427418039</a>和<a href="https://www.v2ray.com" target="_blank" rel="noopener">Project V</a>让我们能够用到自由的网络。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　12月7日更新&lt;br&gt;　　本方法已几乎失效，本文永久停止更新&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="翻墙" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E7%BF%BB%E5%A2%99/"/>
    
    
      <category term="v2ray" scheme="https://www.orin.gq/tags/v2ray/"/>
    
      <category term="教程" scheme="https://www.orin.gq/tags/%E6%95%99%E7%A8%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>WTO 中美大使交锋</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/07/31/WTO%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E5%A4%A7%E4%BD%BF%E4%BA%A4%E9%94%8B/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/07/31/WTO中美大使交锋/</id>
    <published>2018-07-31T05:34:26.000Z</published>
    <updated>2018-12-07T15:13:17.580Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　2018年7月26 日，世贸组织总理事会在日内瓦举行年内第三次会议。美国常驻世贸组织大使谢伊根据美方会前提交的文件对中国经济模式进行指责。中国常驻世贸组织大使张向晨予以驳斥。这是中美大使继5月8日后在总理事会上再次交锋。<br>　　<br>　　<a id="more"></a>　　</p><h2 id="谢伊大使发言："><a href="#谢伊大使发言：" class="headerlink" title="谢伊大使发言："></a>谢伊大使发言：</h2><p>　　<br>　　谢谢主席先生。在发表我事先准备的评论之前，让我先介绍一下。有些人问，我们为什么要把这个议题放在今天的议程上？答案很简单：这个问题早就应该讨论了。与中国独特的经济体制相比，很少有什么问题对世贸组织未来的生命力具有更重要的意义。我知道我的同事张大使会对我的发言 进行回应，他可能有很多话要说，但我欢迎他的评论。我们确信，我们不是为了惹怒或挑衅谁，而是为了启发，或许还可能借此给予教诲。我们相信，通过建设性的对话和分析，真相终究会水落石出。<br>　　<br>　　主席先生，世贸组织全体成员面临的最关键问题之一是中国未能完全遵守开放的、以市场为导向的政策，该政策是世贸组织建立的基础。<br>　　<br>　　尽管中国一再将自己描述为自由贸易和全球贸易体系的坚定捍卫者，但实际上中国是世界上最具有保护主义和重商主义的经济体。与成员的期待相反，自2001年加入世贸组织以来，中国并没有朝向全面执行以市场为导向的政策和做法。事实恰恰相反，国家在中国经济中的作用不断增强。<br>　　<br>　　如果中国经济规模较小，中国国家主导的重商主义贸易和投资方式所带来的问题就不会对中国的贸易伙伴和世贸组织本身造成严重影响。但中国的经济规模并不小。在过去17年里，中国经济和中国在全球贸易体系中的作用快速上升。中国目前已是世贸组织最大的贸易方之一。<br>　　<br>　　中国的经济规模放大了由国家主导的重商主义贸易和投资方式所造成的损害，这种损害每天都在增加，已不能再被容忍。<br>　　<br>　　主席先生，在我们向本次会议提交的文件中，我们关注中国的经济模式，该模式已被证明特别具有贸易破坏性。<br>　　<br>　　中国宪法授权中国政府和中国共产党发展“社会主义市场经济”，这一授权也在中国更广泛的法律框架中得以体现。为此，政府和共产党通过政府所有制、控制关键经济实体以及政府指令等方式，继续对资源分配进行直接和间接的控制。结果，生产资料并未根据市场原则进行有效分配或定价。相反，政府和共产党继续控制或以其他方式影响关键生产要素的价格，包括土地、劳动力、能源和资本。<br>　　<br>　　与2001年中国加入世贸组织时一样，国有企业继续在中国经济中发挥着巨大作用。此外，政府和共产党几十年来通过任命核心管理人员和优先提供土地、能源和资本以及其他重要投入品等手段来控制这些企业。<br>　　<br>　　近来，中国共产党还采取了一系列措施，加强党组织在中国所有商业组织中的存在和力量。此类措施十分普遍，德国工商大会在2017年11月发布一份公开声明，抵制中国共产党“加强其对中国境内德国全资公司的影响力”。<br>　　<br>　　中国的体制还把法律作为国家工具，用以促进政府实现产业政策目标，并确保取得突出的经济成果。此外，法院等关键司法机关的组织结构也是为了响应党的指导而设计的。这种体制使得企业很难全面、持续地独立于产业政策行事。<br>　　<br>　　中国的主要企业也证实了当前中国经济从根本上具有非市场属性。例如，科技公司阿里巴巴曾表示，“中国大部分生产性资产仍属政府所有”，“中国政府通过实施产业政策继续在规范行业发展方面发挥重要作用”，“中国政府还通过分配资源对中国的经济增长实施明显控制”。<br>　　<br>　　中国正在实施“十三五”规划，这一规划本身就是计划经济的标志。而中国加入世贸组织以来，五年规划的作用越来越重要，而不是相反。众多机构参与制定和执行产业政策规划，包括具有立法和监管权力的中央政府机构、数以千计的地方政府机关、共产党的各类机构和中国企业等。<br>　　<br>　　中国产业政策的一个重点是技术开发，中国认为这是其经济发展不可或缺的一部分。当前，中国正在寻求在各类先进技术领域获取国内市场主导权乃至全球领导地位。为了实现这一总体目标，中国发布了大量产业政策，包括“中国制造2025”产业规划。<br>　　<br>　　中国的产业政策设置了大量扭曲市场的补贴，并对有关国内产业提供其他形式的财政支持。这时常导致出现严重和持续的产能过剩。正如我们在钢铁、铝和太阳能领域看到的那样，过剩产能不仅通过中国的直接出口损害了全球经济，而且还由于全球价格下降和供应过剩，使得最具竞争力的生产商也难以保持活力。<br>　　<br>　　当然，补贴绝不是中国用来支持国内产业的唯一工具。例如，正如大家所知，美国在今年3月发布了一份详细的事实报告，说明中国如何采取各种不合理的政策和做法，损害美国的知识产权、创新和技术开发。此类政策和做法不仅使美国受损，也损害了其他世贸成员的利益。<br>　　<br>　　同时，中国继续从其世贸组织成员身份中获得巨大收益。目前，中国是世界上最大的汽车市场、最大的石油进口国、最大的钢铁生产国和最大的肉类消费国，中国有6个大城市人口超过1000万。中国也拥有世界上最多的超级计算机。尽管在一些经济领域，中国毫无疑问仍在与和贫困有关的挑战作斗争，但以此为理由将自己视为与许多其他国家相同的发展中国家、进而免于为推动全球贸易规则自由化做贡献是站不住脚的，也与中国的快速发展和财富积累的统计指标相矛盾。<br>　　<br>　　自加入世贸组织以来，中国反复强调其正推进经济改革。不幸的是，中国所用的“改革”一词与奉行市场导向原则国家所推行的改革不同。对中国来说，经济改革意味着完善政府和共产党的经济管理，加强国有部门特别是国有企业。只要中国继续走这条路，其对世贸组织的影响一定是负面的。<br>　　<br>　　主席先生，对中国贸易破坏性经济模式的批评，中国的基本回应是宣称其严格履行了世贸组织义务。这是最近其白皮书《中国与世贸组织》所宣称的，中国也在今天的会上散发了这份白皮书。中国把自己描绘成其他世贸组织成员应效仿的“模范”，强调其“坚定地遵守并维护世贸组织规则，支持开放、透明、包容和非歧视的多边贸易体制”。<br>　　<br>　　当然，正如我们许多人都知道的，中国对自己的描述并不准确。<br>　　<br>　　中国的白皮书有22页，对中国推行的实际政策和实践几乎没有提供细节，也没有讨论其他成员提出的很多问题。<br>　　<br>　　例如，美国发布了一份148页的报告，非常详细地列举了中国推行的许多存在问题的贸易投资政策和实践。美国在今天的会上也提交了这份美国贸易代表办公室向国会递交的《2017年度中国履行加入世贸组织承诺情况报告》。如果成员想要真正理解中国对世贸组织体制带来的独特问题，我建议阅读这份报告和我们关于中国经济模式的文件。<br>　　<br>　　很显然，对中国贸易和投资体制的严重关切非常多。在很多情况下，这些严重关切出现的原因是中国政府或中国政府官员已经干预了市场。很遗憾，只要一个世贸组织成员采取一种国家主导、重商主义的贸易和投资方式，这一切都是可预料的。<br>　　<br>　　中国经常把自己的方式描述为“双赢”。事实上，在22页的《中国与世贸组织》白皮书中，“双赢”这个词就出现了8次，但这一描述并不准确。中国奉行的产业政策远远超出用以指导和支持国内产业的传统方法。正如美国贸易代表办公室报告所指出的，中国通常采取措施和行动来阻碍、削弱并损害来自外国的竞争，以此支持国内产业。换句话说，中国的做法似乎更多地基于这样一种观点，即贸易是一种“零和游戏”，而不是自由、公平和互惠互利的。<br>　　<br>　　主席先生，我们将上述情况提请总理事会注意的目的有两点。<br>　　<br>　　首先，我们希望确保成员真正了解，如果世贸组织还要继续适应国际贸易体系，那么，变革是必要的。<br>　　<br>　　其次，我们想要明确的是，从世贸组织的角度看，最好的解决办法是，应由中国最终采取主动，像其他世贸组织成员一样，全面有效地实施开放的、以市场为导向的政策。正如我们最近在对中国贸易政策审议中阐述的那样，目前世贸组织本身并没有提供实现这一变革所需的工具。如果要进行必要的变革，那就应取决于中国。　　</p><h2 id="张向晨大使发言："><a href="#张向晨大使发言：" class="headerlink" title="张向晨大使发言："></a>张向晨大使发言：</h2><p>　　<br>　　主席先生，<br>　　<br>　　刚才，美国谢伊大使的发言，一下子让总理事会变得火药味十足。我们应该感谢他，是他提醒我们现在处于多边贸易体制的空前危机当中，大家不能再悠闲地坐在湖畔享受夏日微风了。我特别要感谢他，7月13日就把美国拟提交的《中国贸易破坏性的经济模式》文件发给我，使我能够提前消化它。但遗憾的是，这并非是什么佳肴美馔，而是味同嚼蜡。<br>　　<br>　　我该如何回应呢？贸易政策审议是成员间相互评估贸易政策的机制，世贸组织第7次对华贸易政策审议刚刚结束，我的同事王受文副部长已经回答了美国文件中的很多问题。如果有人愿意在别的机制下批评其他成员的贸易政策，我不持异议。你若意犹未尽，我愿洗耳恭听。尽管我不认为世贸组织是讨论成员经济模式的恰当场所，我还是选择不阻拦总理事会议程的通过，阻碍正常程序使一个机构不能正常运转，那不是中国人的行事风格。针对美国文件里的指责，我完全可以重申中方在审议中的立场：中国的国有企业是自主经营自负盈亏的市场主体，产能过剩的根本原因是金融危机造成的需求收缩，中国没有强制性技术转让的法律规定，中国的产业政策是指导性的，中国严格履行了入世承诺，中国执行了所有争端解决的裁决，中国的发展惠及世界，作为发展中国家的中国在解决发展不平衡不充分方面依然任重道远，等等，然后打烊收工。但是这样做好像有些对不住那些起草文件的美国同事，他们毕竟花了不少功夫。来而不往非礼也。美国文件长达十几页，做出回应大约需要30分钟。我一向不愿意作冗长发言，但今天恳请大家谅解。<br>　　<br>　　对待批评，被批评者应当虚怀若谷，从善如流。不管批评意见多么尖锐，是否与事实相符，都应本着有则改之无则加勉的精神来对待。我和我的同事之间经常开展批评和自我批评，请相信我有接受批评的气量。<br>　　<br>　　批评者也应当遵守一些原则，比如，实事求是，不乱扣帽子，使用正确的事实和正确地使用事实，论据和结论之间要有清楚的逻辑关系。这样的批评才容易让人信服，才有可能产生好的效果。<br>　　<br>　　可惜，美国的文件并没有做到这些。我举几个例子：<br>　　<br>　　第一，把自己的想法当作别人的立场甚至多边规则。<br>　　<br>　　1992 年，当中国宣布建立社会主义市场经济时，我记得清清楚楚，就在旁边的 Room W 会议厅，当被问及什么是社会主义市场经济，中国代表回答，我们所说的社会主义市场经济就是中国共产党领导的市场经济。26 年过去了，我们从未改变过自己的观点。至于有些人认为中国加入世贸组织后会改旗易帜，那只是他们的一厢情愿而已。世界上市场经济不只有一种模式，中国在努力探索符合中国国情的市场经济道路，并且已经取得了巨大的成就，不管别人说什么，我们 都会坚定不移地沿着这条道路走下去。<br>　　<br>　　美国谢伊大使刚才使用了“中国经济的非市场性质”的概念，然而翻遍世贸规则，我们找不到所谓“市场经济”的定义。世界上也没有一个放之四海而皆准的“市场经济”标准。世贸规则没有赋予任何成员以这样特殊的权利，把自己的经济模式作为“市场经济”的样板，一旦有哪个国家不肯照搬，就是“非市场经济”。<br>　　<br>　　如果说“非市场经济”这个议题还有什么意义的话，就是它再次提醒我们，还有成员，包括美国，不顾世贸规则和自身承诺，根据国内法的所谓“市场经济”标准，在反倾销调查中对其他成员使用“替代国”做法。我愿借此机会再次敦促这些成员，“有约必守”，请履行你们17年前的承诺。<br>　　<br>　　美方文件第1.5段只引用了十八届三中全会提出的“更好发挥政府作用”，却故意漏掉了“使市场在资源配置中起决定性作用”的表述。而承认市场在配置资源中的决定性作用，恰恰是中国和世贸组织成员开展正常经贸往来的经济体制基础。请让我完整地引用十八届三中全会这段话，“经济体制改革是全面深化改革的重点，核心问题是处理好政府和市场的关系，使市场在资源配置中起决定性作用和更好发挥政府作用。市场决定资源配置是市场经济的一般规律，健全社会主义经济体制必须遵循这条规律，着力解决市场体系不完善、政府干预过多和监管不到位问题。”<br>　　<br>　　同样，美方文件前言部分引用《马拉喀什宣言》时，只提及“基于开放、市场导向的政策”，却有意遗漏了“和基于乌拉圭回合协定和决定确定的承诺”。这后半句话至关重要，每个成员都有国内的政策目标，多边贸易谈判的结果是各成员国内政策和世界贸易自由化进程之间的平衡，这种平衡反映在各项规则和成员关税减让表以及服务贸易减让表当中，其中包含了各成员合法的管理政策和措施。说的简单一点，世贸组织是一套通过谈判形成的契约，我们依据契约的规定行事，契约之外，则是各自的自由空间。<br>　　<br>　　中国宪法第十六条对国有企业的自主经营权做了明确规定。美方文件花了大量笔墨试图说明政府对企业的“控制”，但却没能提供政府干预企业正常经营活动的证据。我曾就这个问题与一位美国高级官员辩论，他也未能提供证据，最后他说，控制不是科学而是艺术。话说至此，辩论当然无法继续，但我在心里却不能认同成千上万的中国企业是由一群艺术家控制的观点。在座的很多同事都清楚，美国真正的目的不只是想证明中国企业受政府控制，而且希望建立这样一种逻辑关系，即因为企业受控制，所以它们是履行政府职权的“公共机构”，应承担相应世贸组织协定比如补贴协定下的义务。可惜，这种逻辑被世贸组织上诉机构驳回了。上诉机构在DS379案的裁决中明确指出，“不能仅仅因为一个实体的所有权性质或者是否受政府控制来认定该实体是公共机构。”我知道美国同事一直对输掉这个官司耿耿于怀，但上诉机构的裁决不容挑战。<br>　　<br>　　让我再举一个例子，文件第一部分第1.14段，美国批评中国将“社会信用体系”作为“监控在华企业的新工具。”而实际上中国探索建立社会信用体系是为了营造公平诚信的市场环境，中国的做法借鉴了德国、法国等60多个国家建立公共征信系统的经验。难道仅仅因为这个系统和美国的信用系统有所区别就成了控制企业的工具？<br>　　<br>　　第二，评价政策性质和影响的标准缺乏一致性。<br>　　<br>　　发达国家是产业政策和补贴的发明者和主要使用者。正是 18 世纪末美国汉密尔顿的《制造业报告》开启了制定产业政策的先河。今天美国的《先进制造业伙伴计划》（AMP）《信息高速公路计划》（NII）等不就是美国的产业政策吗？ 根据美国补贴监控组织“好工作优先”统计，2000-2015 年 这 15年间，美国联邦政府以拨款或者税收抵免形式至少向企业补贴了 680 亿美元。<br>　　<br>　　像其他国家一样，中国也制订了一些战略、规划和产业政策，在经济和社会发展中发挥了一定的作用，但在美国这份文件里，中国的规划和产业政策成了无所不能的神器，这显然是夸大其词。如果真是那样，各国就只要竞相制定产业政策文件就好了，根本不用花气力提高生产能力。我做过商务部政策研究室主任，参与过一些规划的制订。不久前一位过去的同事来看我，他既有些疑惑又有些惊喜地对我说，“以前常为自己参与的规划实际影响有限感到沮丧，现在有人说这些规划改变了中国、震动了世界，真没想到自己有那么的厉害。”我对他说，“醒醒吧，人家拿你说事呢。”<br>　　<br>　　第三，论据和论点之间没有逻辑关系。<br>　　<br>　　中国农业农村部的屈冬玉副部长是我的朋友，他本人是一位农业科学家。不久前他来日内瓦开会，我问他科学家说话和一般人有什么区别，他说可能会更具有描述性，因为科 学家不会轻易地下结论。我们不能按照科学家的标准要求所 有人，但做出一项判断时总不能过于草率。<br>　　<br>　　美方文件第二部分第2.9段的论点是中国的计划经济越来越多，使用的证据是有多达几千家的机构参与了产业政策的制定过程。在我看来，这个论据只能说明中国产业政策是在广泛征求意见基础上制定的，是公开透明的。<br>　　<br>　　文件第四部分“中国从其经济模式中受益”有几处使用了正确的事实，比如“中国抓住了加入世贸组织的机会快速发展了自己的经济”，还有，中国制造业成本低廉的原因是“规模效应和更先进的供应链”。但从这些事实，一下跳到了质疑中国发展中国家身份，并指责中国“拒绝为全球贸易自由化做贡献”的结论，中间没有任何因果分析，也让人根本看不出美国似乎想说明的中国是如何“利用发展中国家身份”获益的。所有的国家加入世贸组织都是为了发展自己的经济，这也是《世贸组织协定》序言中确定的宗旨。中国之所以能够为全球发展做出贡献，恰恰因为一方面致力于自身经济发展，另一方面致力于与其他国家分享发展机遇。<br>　　<br>　　第四，论据的选择和使用缺乏严谨的态度。<br>　　<br>　　我不仅读了美方文件的正文部分，也看了它的 88 个脚注，有些脚注里的内容现在还没找到。我的同事说也许因为我是巨蟹座的，所以特别关注细节。但这里的每一个人都知道魔鬼在细节里。一份文件如果脚注有问题，论据就靠不住， 论点就值得怀疑。请让我分享几个发现：<br>　　<br>　　文件第一部分第 1.3 段称中国限制市场力量发挥作用，其依据是脚注2 的中国《物权法》，而《物权法》明明规定“支 持、鼓励、引导”非公有制发展。为什么在美国同事的眼里，“支持、鼓励、引导”却等同于打压、限制和干扰呢？<br>　　<br>　　文件第三部分“非互惠和封闭的市场”这一节和其他部分有个不同之处，三段文字竟然没有一个脚注。我想可能是不太好找吧，与此结论相反的脚注却很容易找，我忍不住想帮忙提供几个：2017年中国对世界经济增长的贡献率为34%。中国是120多个国家和地区的最大贸易伙伴。这样的例子在中国刚刚向总理事会提交的《中国与世贸组织白皮书》（WT/GC/W/749）中随处可见。还有，谢伊大使担任美中经济与安全审查委员会副主席时联合签署的委员会2013年度报告指出，“中国航空航天、汽车工业和农产品等行业的需求增长支撑了美国出口”。如果中国是一个非互惠和封闭的市场，美国产品是怎进去的呢？<br>　　<br>　　对文件3.5段产能过剩这部分，我也愿意贡献一个脚注。圣加伦大学教授伊文尼特（SimonEvenett）5月3日发表了一篇文章《不要对制造业产能过剩问题恼羞成怒》，里面提到中国对G20成员出口产品的86%都不是来自所谓的产能过剩行业。他所参与的全球贸易预警（GlobalTradeAlert）项目对16家中国和31家其他国家的上市钢铁公司财务报告进行了研究，发现中国公司获得的补贴占销售收入的比例只有不到 0.4%，而很多其他国家公司获得的补贴比这高得多。<br>　　<br>　　主席先生，我想我应该结束对美方文件的评论了。对美方提交的另一份文件《2017年中国履行世贸组织承诺报告》，我想我已经没有必要再去评论了。对于我刚刚评论的这份文件，我为参加起草的美国贸易代表办公室的同事感到难过，我对他们很尊重，我指出其中存在的部分问题是为了澄清事实，改进批评的质量。我当然知道这和他们的专业水平和努力程度没有关系。谁都明白，先入为主，写出来的东西必然有失水准。<br>　　<br>　　中国古代有个三人成虎的故事，不存在的事实说的次数多了就有人相信，扣帽子的人也许正希望产生这种效果吧。但我认为很可能会事与愿违，由中国《战国策》里的摇唇鼓舌者变成《伊索寓言》里喊“狼来了”的放羊娃。因为事实和真相终归无法掩盖和改变。我对媒体说过，有人批评中国是重商主义者，可是你见过主动降低关税的重商主义者吗？你见过组织进口博览会鼓励进口的重商主义者吗？<br>　　<br>　　大家都清楚，在目前世贸组织面临的空前挑战中，哪个国家的贸易政策才是真正具有破坏性的。以国家安全为借口限制铝和钢铁贸易的“232条款”措施和以国内法为依据单方面提高关税的“301条款”措施，如果拿刚刚结束的世界杯足球赛做比喻，这些措施显然都属严重犯规，应受红牌处罚，而此时美国还在阻挠上诉机构成员作为裁判上场执法。<br>　　<br>　　前面提到，我并不太在乎批评者的态度，即使是不负责任的指责和攻击，也可以一笑置之。过去挨打，使上几辈中国人发奋图强；现在挨骂，让这一代中国人头脑清醒。而对于世贸组织来说，要找到解决成员分歧的方式必须通过平等协商，就问题的根源、性质、影响及与世贸组织规则的关系达成一致，施压、抹黑、妖魔化都无济于事。<br>　　<br>　　我们从未否认过中国经济体制中存在的问题，中国进入了改革的深水区，我们的工作还存在许多不足，也面临不少困难和挑战，对有益的批评和建议我们求之不得，如饥似渴。在对华贸易政策审议中，很多成员向中国提出了建设性的意见和建议。在座的同事都听了瑞士大使尚博文（Didier Chambovey）先生作为引导人的评论，我认为他的评论是建立在深入考察、客观分析基础之上的真知灼见。他给我印象最深的一句话是，“世贸组织成员具有多样性，有着各自不同的经济模式，有着各自不同的管理贸易投资的框架。但在这种多样性当中，有一种共同的东西，即大家都相信市场的力量，尽管程度有所不同。”他指出的从高速度转向高质量发展和处理好市场与政府作用关系方面中国所面临的诸多挑战，正是我们今后改革的重点。对于这种中肯的意见，我们会心悦诚服地接受。对于这种以严谨的态度提出批评意见的人，我们愿意把他们当作我们的先生，随时向他们请教。<br>　　<br>　　谢谢主席先生。<br>　　<br>　　（摩洛哥、日本、巴基斯坦、俄罗斯、欧盟、古巴、中国台北、委内瑞拉、澳大利亚、巴西、墨西哥先后举牌发言）　　</p><h2 id="谢伊大使发言：-1"><a href="#谢伊大使发言：-1" class="headerlink" title="谢伊大使发言："></a>谢伊大使发言：</h2><p>　　<br>　　我认真听了向晨大使的发言，我向你保证，我们的批评是出于诚意的。张大使，你不必为美国贸易代表办公室负责 撰写我们所提交两份文件的工作人员感到难过。事实是，我们对中国经济体制与世贸组织原则在根本上不相符表示严重关切。如果中国继续走这条路，将使世贸组织越来越失去相关性。<br>　　<br>　　这是因为从中国的经济模式孕育出的政策严重损害了其贸易伙伴，中国在国际贸易中的作用之大，让人无法忽视这样的损害。我也要感谢今天那些愿意参与中美这一重要对话的成员。我认为对话是文明且有价值的，世贸组织需要进行这种对话。<br>　　<br>　　在总结之前，我想表达最后一个观点：中国的社会主义市场经济并不是市场经济。有一个看待中国经济体制的有用方法：的确，中国政府允许市场发挥作用，但只是在一定程度上，一旦市场作用的结果与中国产业政策所设想的结果发生冲突，中国政府就开始干预市场，以确保中国产业政策设想的结果得以实现。我们向今天的会议提交了文件，正如文件中详细阐述的，这种体制是高度扭曲市场的。最后我要感谢同事们，感谢你们倾听我们的关注。　　</p><h2 id="张向晨大使发言：-1"><a href="#张向晨大使发言：-1" class="headerlink" title="张向晨大使发言："></a>张向晨大使发言：</h2><p>　　<br>　　听了其他成员的发言和谢伊大使的第二轮发言，我觉得有必要对我刚才讲的做一个小结。评论其他成员的经济贸易政策及其与世贸组织的关系，我认为批评者应具有自省精神和边界意识。<br>　　<br>　　孔子说过“不迁怒”。不能因为自己的问题冲别人发火。任何所谓的结构性问题归根到底都是国内问题。例如，不解决美国储蓄率低的问题，贸易逆差是不可能根本解决的。在批评别人的时候不要忘记自己是怎么走过来的，像发达国家一样，发展中国家保护知识产权水平的提高需要一个过程，发展中国家也需要通过制定产业政策帮助实现工业化，像巴基斯坦的沙淘奇(TauqirShah)大使说的不能做过河拆桥、上房抽梯的事。<br>　　<br>　　老子说过“知止不殆”。世贸组织的职责和我们的能力是有限的。我们应当聚焦那些成员普遍关注并且能够取得进展的领域，而不要做那些世贸组织管不着、管不了和我们自己力所不逮的事情。<br>　　<br>　　我们当然应该考虑世贸组织的未来，研究如何使多边贸易体制适应全球化的变化，在此方面中国愿意发挥建设性的作用，做出自己的贡献。但是，世贸组织的当务之急，是制止单边主义和保护主义的蔓延，让争端解决机制恢复正常运转，让贸易战尽快停下来，而不是转移视线和寻找替罪羊。<br>　　<br>　　谢谢主席先生。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;　　2018年7月26 日，世贸组织总理事会在日内瓦举行年内第三次会议。美国常驻世贸组织大使谢伊根据美方会前提交的文件对中国经济模式进行指责。中国常驻世贸组织大使张向晨予以驳斥。这是中美大使继5月8日后在总理事会上再次交锋。&lt;br&gt;　　&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="政治" scheme="https://www.orin.gq/categories/%E6%94%BF%E6%B2%BB/"/>
    
    
      <category term="China" scheme="https://www.orin.gq/tags/China/"/>
    
      <category term="WTO" scheme="https://www.orin.gq/tags/WTO/"/>
    
      <category term="US" scheme="https://www.orin.gq/tags/US/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Survive</title>
    <link href="https://www.orin.gq/2018/07/20/Survive/"/>
    <id>https://www.orin.gq/2018/07/20/Survive/</id>
    <published>2018-07-20T12:38:14.000Z</published>
    <updated>2018-11-30T14:31:04.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="城市生存手记"><a href="#城市生存手记" class="headerlink" title="城市生存手记"></a>城市生存手记</h1><p>　　没有胜利者，我们只是活下来了，伴随着许多噩梦——塞尔克<br><a id="more"></a></p><p>　　在这篇文章里，塞尔克描述了他是如何在一个没有电力，燃油或燃料，自来水，食物分配，以及传统商业的城市里生活了一年的。他们的货币已经全无用处，也没有警察或政府，街道被匪徒和暴力所统治。他和他的家庭以及整个社区所采用的生存策略是保持警惕，同时为了生存，需要重新考虑哪些才是最重要的。</p><p>　　好吧，我想与你们分享一下我的经历。</p><p>　　我来自波斯尼亚，可能你们中的有些人知道 1992 至 1995 年期间，那里是地狱。不管怎么说，我在一个 5-6 万人的城市里住了一整年并且活了下来，这一年里我们没有电，燃油或燃料，自来水，食物分配，也没有任何其他的商品分配，任何形式的有组织的法律机构或政府都消失无踪。城市被包围了一年，城里实际上就是 SHTF 状态。</p><p>　　我们没有有组织的军队，倒是有一些自卫小组。实际上，任何有枪的人都在为了他的居所和家庭而奋战。</p><p>　　事发时我们中有些人已经事先做了较好的准备，但多数人则只有几天的食物，有些人有手枪，个别人有 AK47 冲锋枪，就在这种情况下事情就发生了。</p><p>　　不管怎样，一两个月后，匪徒们就开始了他们的丑恶暴行，医院看上去就像屠宰场，警察也消失了，80%的医务人员逃回家去。</p><p>　　我是幸运的，那时我有一个大家庭（15 个家庭成员住在一栋大房子里，有 5 到 6 支手枪，3 支卡拉什尼科夫冲锋枪），所以我们活下来了，或者说，15 个人中的大部分活下来了。</p><p>　　我记得美国空军每 10 天空投一次食品，帮助被包围的城市（为了这一善举，愿上帝保佑美国），但数量不足。城里有些家庭有小花园，里面可以种些蔬菜，但大部分家庭没有这个条件。</p><p>　　3 个月后，关于有人饿死或冻死的流言开始传播开来。我们从被遗弃的房屋上拆下所有门窗，点燃来取暖，我所有的家具也这样烧掉了。许多人病死，大部分是死于饮用了不干净的水（包括我家的两个人就是这么死的），我们喝雨水，我吃过几次鸽子，也吃过一次老鼠。</p><p>　　货币已经是废纸一张。但幸存者之间还是有交易发生的，黑市是存在的，比如为了一罐牛肉玉米罐头，女人会随你摆布几小时（这听上去很令人悲哀，但是事实）。我还记得，大部分这样的妇女都是绝望的母亲。蜡烛，火柴，抗生素，电池，弹药，当然还有食物，我们为了所有这些，像动物一般争斗。</p><p>　　在那种情况下，许多事都改变了，大部分人变成了野兽，这当然是丑恶的。</p><p>　　这种情况下，数量决定力量，如果你单枪匹马在一所房子里生活，不论你武装得多好，你大概也已经被抢光并且杀掉了。</p><p>　　不管怎样，战争终于结束了，我要再次感谢美国。战争中哪一方是正义的，并不那么重要。</p><p>　　这几乎是 20 年前的事情了，但相信我，对我来说，这就像发生在昨天。我记得那期间所有的事，我学到了很多东西。</p><p>　　我和我的家庭现在有充分的准备，我武器精良，有充分储备，掌握了相关知识技能。地震也好，战争也好，或者是海啸，恐怖分子，等等，重要的不是将会发生什么，而是有些事早晚会发生的。</p><p>　　另外，根据我的经验，你是无法单枪匹马活下来的。数量决定力量，你要多和家人一起，帮他们做好准备，也要明智地选择朋友，并帮他们做好准备。</p><p>　　问：你是如何安全地行走的？</p><p>　　事实上，整座城市和我们的街区都完蛋了，我住的街上有 15 到 20 幢房子，我们组织了巡逻队，每天晚上安排 5 个武装男子巡逻，严防歹徒或敌人。</p><p>　　我们在一条街上与人们进行物物交换，这条街距离我家大约 5 英里，也就是 8 公里，街上有一些进行交换的人，多少有点组织。但去那里非常危险，只有晚上才能去（白天那里是一条狙击手之路）。而且，你在那里被抢劫的概率比交换到东西的概率还高。所以我在那里只交换过 2 次。请相信，我是实在没别的办法了才去那里的。</p><p>　　问：木柴呢？看上去在你的城市周围有许多树林，你为什么要用门和家具做柴火呢？</p><p>　　如果你看地图，波斯尼亚的确有很多树林和丛林，但我住在一个靠近克罗地亚的城市，比较靠南部，我不想说出城市名字，但你看地图的话，在我国靠近克罗地亚的南部地区，都是石头山。</p><p>　　市内有一些树木，公园里的，还有果树，但城区大部分都是建筑物和住宅，相信我，当没有电力可供取暖和做饭时，所有城区树木都被迅速地用作木柴烧光了。然后，你就只能烧家具，门窗，木地板……请相信我，这些东西烧得实在是太快了。</p><p>　　城里几乎没有车辆，因为大部分街道塞满了废墟，废弃车辆，损坏的房屋碎片，而且汽油非常宝贵。</p><p>　　如果我需要到别的地方去，我几乎总是夜间行动，并且从不单独行动，但也不会很多人一起去，大概 2 到 3 人而已，出去时永远带着武器，迅速行动，并且永远走在阴影里，在废墟间行进，极少暴露在街道上。事实上，我总是隐蔽地行动。</p><p>　　我们没有郊区和农场，郊区只有敌人的军队，我们是被敌军包围着的。不过即使在城里，你也并不知道谁是你的敌人。街上有许多有组织的匪帮，10 到 15 人一伙，有时甚至 50 人一伙，但同样也有许多你我这样的普通人，普通人的父亲、爷爷和亲友，其中有些被抢劫甚至杀死。这种情况下，没有多少绝对的非黑即白的好人或坏人，多数都是灰色的，随时准备做任何事，应付任何状况。</p><p>　　问：你是否事前做了准备？你需要何种技能？</p><p>　　我们事前没有做准备，也不知道该做准备，事发后只好就现有的条件应对情况。你可以想象，在某些方面，我们已经回到石器时代。事实上，应该说在大部分方面，我们都回到了石器时代。</p><p>　　我们用自己能找到的一切东西帮助生存。一个例子是，我有一大瓶丙烷（也许正确的名称是丁烷），一个气缸（我不知道这个词是否正确），但我没有用来烧饭或取暖，因为太宝贵了。我和朋友一起，设法用这些东西加上一根管子，做了个充气装置，可以给一次性打火机充气（如果你知道方法，这些一次性打火机是可以多次使用的），这些打火机在当时意味着一小笔财富。</p><p>　　长话短说，有人把空了的打火机拿来，我为他充气，作为交换，对方得给我一个罐头或一支蜡烛，或者其他什么他能够提供的东西。</p><p>　　另一个例子，我是一个注册护士，在那种情况下，我的知识就是我可以拿来交换的东西。</p><p>　　平时把自己训练好，学习好，在那种情况下，如果你会修理东西，这可能意味着财富。你的储备总有一天会消耗光的，但你的知识可以变为食物。</p><p>　　我的意思是，一定要学会修理（包括修鞋或“修理”人体，任何修理都行）我的邻居知道如何制造油灯所需要的油，他在那段期间从不会饿着，但他绝不告诉我怎么做。我相信他是用房子后面的树木加少量的柴油做出来的，我不知道。这里我的主要意思是，你一定要学习掌握一些技能，因为 SHTF 状态下，人们需要那些掌握了特定技能的人。</p><p>　　这不是一部关于生存的影片，而是事实，而且是很丑恶的，为了活下来，人们可以做任何事。没有人是胜利者，我们只不过是活下来的人，伴随着许多噩梦。</p><p>　　问：这不是一场宗教战争吗？</p><p>　　对不起，伙计，你得到的是错误信息。这不是一场天主教对穆斯林的战争，这是一场内战，在这场战争中，人们经常从这一方跳到另一方，换来换去。</p><p>　　对不起，我不想多讨论这些，因为我不大关心政治，也不想深入讨论宗教故事。我是说，我相信上帝有更高的权威和力量，我努力按照他的教规生活，但我不属于任何教派，不管是天主教还是穆斯林。</p><p>　　问：你的后勤支援小组是哪些人？</p><p>　　我的小组就是我的家庭，我的血亲（包括叔叔、祖母等亲属），在街道上，我还有些好朋友，但我最好的朋友是我的家庭。我从不把陌生人带进小组。</p><p>　　问：如果今天给你 3 个月时间做准备，你会怎么做？</p><p>　　如果我有 3 个月的额外时间做准备？嗯，大概我会逃到国外……开个玩笑。我现在非常清楚情况可以在很短时间内突然变坏，所以我有足够 6 个月的食物，卫生用品，能源，等等。我住在一个公寓里，在安全方面经过强化。离公寓 8 公里外的农村，我还有一个带庇护所的房子，里面也有 6 个月的储备。那个村子是个很小的社区，大部分村民都是我的亲戚，其中多数都是做好了准备的人（他们也从那场战争中学会了生存的方法），我有 4 种火器，每种 2000 发子弹（对不起，我不能谈得太详细，这里关于武器的法律可能与你们不同）。我的房子有一个大花园，我掌握了种植农作物的知识。</p><p>　　而且我觉得我现在还有本事早早发现可能的麻烦，比如当你听到人们都在说不会有事的，那你就该注意，没准周围的一切都要垮了。</p><p>　　我想我现在有足够的力量做任何事，只要能让我和我的家庭活下来。当一切都在垮掉的时候，你要确保为了保护子女，你有做坏事的能力。你并不想当英雄，你只想与你的家庭一起活下来。</p><p>　　但如果单枪匹马想活下来，没门，当然这只是我个人的看法，不管你准备的多好，武器多么精良，也活不下来，你最终会被杀掉。我看到过这样的例子，而且看到过很多次。家庭小组，或者最好的朋友结伙，小组成员各自做好了不同的准备，有各种知识技能，我相信这是最好的。</p><p>　　枪支弹药在发生动乱时最为有效，虽然国内法律对此管制严格，但相信真正到了那种状态时，这并不是最难找到的东西。</p><p>　　问：我们应该储存哪些东西？</p><p>　　这个要具体问题具体分析。我想，只储存一样东西你是活不下去的，但如果你想当强盗，那你只储存枪支弹药就行了。</p><p>　　我觉得除了弹药，食品，卫生用品，能源（比如电池），你还需要注重储存可供物物交换的小东西，比如小刀、打火机、打火石，等等。还要多备酒精，这玩意儿能保存很久。我的意思是储存威士忌一类的烈酒，具体是哪种并不重要，你可以买最便宜的，在令人绝望的 SHTF 时期，这是非常好的用来进行物物交换的东西。</p><p>　　另外，缺乏卫生用品造成很多人死亡，我是亲眼目睹过大量的例子的。你必须储备一些简单的卫生用品，比如大量的垃圾袋。请注意我说的是“大量”，垃圾袋有很多用途。你还需要很多橡皮膏或透明胶带那样的东西，很有用处。</p><p>　　武器方面，简单些比较好，现在我总是带着.45 口径的 Glock，因为我很喜欢这种枪。但这种枪型和口径在我这里比较少见，所以我还藏着两支俄国 7.62 毫米 TT 型手枪，因为这里几乎人手一支这种枪，弹药来源也很丰富。</p><p>　　我不喜欢卡拉什尼科夫 AK 冲锋枪，但这里几乎三分之一的家庭有这种枪，所以……</p><p>　　战争期间，我大部分时间通过房顶的 4 个大桶收集水，然后煮沸消毒。城里也有河流，污染太严重了，但如果你别无选择，还是得从那里取水。</p><p>　　我并不觉得自己是什么专家，我是来这里向大家学习的。但我觉得，根据你要生存多久，你必须准备好做一些比较丑恶的事情。我的生活观念的确被这些经历改变了，我现在知道不好的情况是完全可能发生的，更重要的，也可以说事实上我认为最重要的是——我不再相信政府和权威，一点也不。当他们全力向你保证一切都好的时候，你应该相信实际上不好的情况正在发生。</p><p>　　不要只是相信别人的话，要自己研究。</p><p>　　问：关于内战和宗教争斗，有什么说的吗？SHTF 期间金银是否很有帮助？你如何得到酒精和其他物资的？</p><p>　　那是一场内战，并且确实受到宗教方面的很大影响，但这里有人问：“你对不同宗教的人做了些什么？”</p><p>　　我的家庭成员就有不同的宗教信仰，你是说我对他们做了些什么吗？</p><p>　　我解释得简单点吧：那是一场进攻方与防守方之间的战争，双方角色经常互换，是一场内战。战争结果是两败俱伤，最后签了停战协议。停战协议的签署，主要归功于美国。这是一场为了错误的理由发动的错误战争。我并没有为了宗教或种族原因而战，我只是为了我的家庭和我自己能活下来而战。</p><p>　　过去的 15 年里，我们有了和平的生活，我们与曾经的敌人一起生活，我不想为了种族、宗教，或其他原因，再有战争和敌人。</p><p>　　请不要试图把那场战争里的任何东西普遍化。那场战争中并没有好的一方或坏的一方，双方都干了坏事，双方也都有好人和坏人。我们都遭受了苦难，并且都努力重新生活在一起。</p><p>　　说几句我所在的城市战前的情况：这是个典型的波斯尼亚城市，正常的生活，相当好的人民，学校，剧场，公园，学院，机场，犯罪率很低，就像很多美国的小城镇一样。那时我还是个年轻人，就像你们中的很多那样。</p><p>　　重要的一点是：我来这里不是为了讨论战争的起因，或者战争双方，或者宗教，或任何其他类似的东西。</p><p>　　感谢这场战争，我们的城市成了真正的 SHTF 状态。你们可以找到很多网上文章，可以知道很多关于那场战争的情况，如果你愿意，你也可以选择站在开战双方的哪一方。</p><p>　　关于生存：</p><p>　　我不知道本论坛其他人怎么样，我现在是存了很多酒精的。</p><p>　　战争开始的时候，坦克炮摧毁了一个离我房子很近的蒸馏厂（酒厂）的前院墙，所以我弄到了大约 500 升拉齐亚酒（波斯尼亚威士忌，葡萄做的一种很烈的酒）。</p><p>　　这种酒是用于物物交换的好东西，在绝望的情况下，人们消耗很多酒精。我们也用酒精来消毒。</p><p>　　关于卫生，杯子，盘子，不管是纸的还是塑料的，你都需要很多。当时我们没有多少。</p><p>　　关于卫生，我的意见是，卫生用品可能比食物还重要。你可以不费大劲就打到鸽子，如果你奶奶还活着，她可能认识一些附近山上的可食用植物。但是，你没法对着自己的手开枪来达到消毒目的。</p><p>　　净水药片，任何品种的酒精棉一类擦拭用品，消毒用品，大量的肥皂，漂白粉，手套，口罩，各类一次性卫生用品，还要非常注意急救训练，学习如何处理小伤口，烧烫伤或枪伤。那时没有医院，即使你找到了医生，他也可能没有必需的**或医疗仪器，或者你没法给他用以交换的报酬。</p><p>　　还要学习何时以及如何使用抗生素，储存大量抗生素。相信我，有了足够的医药知识和**，那时你会成为富翁。</p><p>　　关于金银，是的，我当时用自己所有的金子买了弹药，但金银那时并不值钱。</p><p>　　关于宠物，我自己没有宠物，我那时也没看到很多宠物。是不是被人们吃了？我不知道，也许吧。</p><p>　　关于人数少的小家庭单位，那不大有利。通常小家庭单位会团结起来一起住在一个大房子里，包括亲戚们（我自己就是这种情况）。</p><p>　　小家庭或单身汉，在城市 SHTF 里很不利。野外生存也许有利（我对此并无经验）。即使你行事低调，藏在你的房子里，有很多食物，但早晚暴民会来的。哪怕你有一两支枪，也是很困难的。我赞成低调，不因任何理由引起他人注意，是很重要的。但当暴民来到的时候，你需要数量众多才能抵抗，人要多，枪要多，最好的伙伴就是你的家庭。</p><p>　　关于在城市里穿行：如我所说，永远在夜间行动，绝不单独行动，最好 2 到 3 人，行动要迅速。不要有任何引人注意的特色，要和其他人看起来一样。如果别人面露绝望、贫穷、肮脏，你也要这样。绝不要让别人知道你家有许多食物，弹药，干净衣服或其他东西，外表和行为要看上去和别人一样。但当有人攻击你或你的家庭时，你要让他明白，你是有充分准备的。</p><p>　　我从没加入过大的团伙，那个时期大的团伙就是匪徒暴民。</p><p>　　这就是我的经验，那时的经验。我犯了许多错误，我不是专家，我来这个论坛就像你一样，是为了学习和分享经验。</p><p>　　问：人们死后如何处理？哪里去火化？</p><p>　　哦，那个时期死去或被杀的人，不会有合适的葬礼。人们用每一块合适的空地，离家最近的土地，安葬死者，有时甚至就葬在自家花园里。2 到 3 个城市公园也变成了乱坟岗。战争过后，大部分死者都被重新安葬。</p><p>　　我没注意到什么火化一类的事情，就我所知是没有这样的例子。</p><p>　　哦，一个关于火的有趣事情是，有些人夜里跑若干公里，只是为了发现还在燃烧的火焰，然后带回家做饭或取暖。那时打火机和火柴是真正宝贵的东西，大部分人没有足够的柴火来保持长明火。对大部分人来说，那时的生活就是永远在搜索：找火种，找木柴，找食物，找弹药。</p><p>　　问：那时盐宝贵吗？</p><p>　　宝贵，但不是特别宝贵。比如咖啡和香烟就比盐贵。</p><p>　　问：香烟呢？</p><p>　　唔，我说过我有很多酒精，我用酒精可以毫不困难的换来我需要的几乎所有东西。这么说吧：那时酒精的消耗量 10 倍于平时。更不用说还要用酒精擦洗和消毒了。</p><p>　　另一方面，你也确实提了个好建议。如果有足够金钱和时间，而且你有储藏的地方，那的确可以储藏一些香烟，蜡烛，电池，以备交换。</p><p>　　我那时没有做好准备，我们没有准备的时间。就在 SHTF 前几天，政治家还在电视上说一切都好。天塌下来的时候，我们就只能用手边现有的东西设法生存。</p><p>　　问：和我们多说说做饭的情况，你们当时能做出什么食物。你不担心做饭的味道被其他人闻到，知道你们这里有吃的吗？</p><p>　　关于做饭，SHTF 之前我家里做饭和取暖都用电。当 SHTF 情况开始时，我用一些东西换来一个老式的烧木柴的炉子。我把它放在厨房，加上一个固定排风烟囱穿墙而出，我后来就靠它做饭和取暖。</p><p>　　夏季我在后院做饭，很幸运，后院有砖制围墙。</p><p>　　关于做饭的气味，嗯，我来试着描绘一下当时的情况吧：没电，没有自来水，下水道系统在几个月前就完蛋了，尸体就在毁坏的房子里，污垢和垃圾到处都是，相信我，人们很难闻出什么味道。</p><p>　　当时的情况不像电影里那样。实际情况是：丑恶、肮脏、难闻。</p><p>　　的确，烹饪方面我有点小问题，但就像我之前说的，只要你有足够多的人员，合适的武器，并且大家都愿意保卫自己，那么多数问题都可以解决。</p><p>　　我们的饭，多数情况下就是面饼加当地的可食用植物（这些东西不需要用油烹饪，也不需要太多柴火）。当然我也吃任何能找到或交换到的食物。米饭那时也是很好的食物，也不需要太多柴火。</p><p>　　我觉得自己很幸运，只有很少几次我不得不吃奇怪的东西，比如鸽子。</p><p>　　我一直有可用来交换的东西，我觉得这一点救了我的命。当然另一个救了我命的东西就是枪。</p><p>　　问 1：为什么夜里比白天安全？夜里当然比白天容易躲藏，但匪徒暴民难道不是白天行动吗？另外，为什么你强调要 2 到 3 人行动？大的小组怎么啦？</p><p>　　问 2：你为什么必须夜里去某处？比如，你具体去什么地方？原因？</p><p>　　问 3：当暴民冲你或你的家庭来的时候，你是如何对付的？</p><p>　　问 4：你提到交换弹药等物品，请问这段时期中你总共开了多少次枪？你有多少弹药？你希望有多少？</p><p>　　问 5：你如何确定谁是朋友谁是敌人？你如何走出住所去与人们进行交换？何时进行？在哪里进行？</p><p>　　问 6：你如何强化你的住宅？当时你的住所有那些安全保卫？</p><p>　　问 7：最后，你如何避开狙击手？人们采取哪些措施躲开他们？</p><p>　　首先，白天几乎无人出来，因为有狙击手。战线离我们很近，所以无论你要做什么，夜里再干。交换东西，找木柴（我要强调在城里这件事非常重要，也非常困难），找其他东西，查看某人的情况，打听消息（这非常非常重要，许多人就是在去查看到底发生了什么，或者去打听新闻时，被杀死的）。记住，当时没有新闻，没有电台广播，没有电视，什么都没有，只有满天的流言。</p><p>　　我解释过，你可以呆在家里冻饿而死，甚至可以死于小伤口引起的感染，也可以冒着生命危险出去，搜寻生存所需的东西，交换有用的东西。</p><p>　　我的确遇到过歹徒对我们的住所发生兴趣的情况，关于这一点，不必谈论细节。我只想说，我们有更强的火力，我们有砖墙。</p><p>　　而且我们有街道卫兵，我们这条街的人都组织好了，如果出现匪徒暴民，我们这条街到处都会射出火力。</p><p>　　城里交火很多，起初我没有足够的武器，只有一长一短（二战时期的手枪）两支枪，大约 100 发子弹，后来我与别人交换来更多的枪支弹药。记住，我用汽车电池换了两支长枪。</p><p>　　我有多少弹药？有很多，而且能搞到多少就要多少。</p><p>　　多数情况下，你无法判断谁是敌人谁是朋友，只能信任家庭成员和少数几个真正的朋友，其他所有人都是潜在的敌人。当你的朋友必须在你和他的孩子之间杀死一个的时候，你认为他会干掉哪个？</p><p>　　谣言很重要。如果某人告诉你几个街区之外有个老人有些罐头食品，而他在寻找弹药或其他东西，你就去那里试试。我说过，那时人们都在不停的找这找那。同样地，也会有人来到我的街区，带着他们的东西进行交换。</p><p>　　夜里有所谓的“交换街”，实际上就是体育中心的一大片废墟，你可以去那里交换东西，但那里不受任何人控制，是个很危险的地方。</p><p>　　我住所的防卫比较原始，房子周围是砖墙，窗户和门上是沙包，沙包上再堆满我们能找到的任何东西，大块金属，石头。房子里我们在窗户上堆放各种东西，只留一个小的开口用于射击。永远有至少 5 个家庭成员随时准备战斗，还有一个藏在对面的街道上。</p><p>　　这是石器时代的生活。</p><p>　　为了避免被狙击手打死，我们白天都呆在家里，因为夜里没有多少狙击手。即使在夜里，只要可能，我们也从不公开在街道上行走。我们总是走小路，穿过废墟，行动迅速而安静。</p><p>　　问：厕所怎么办？你们去哪里如厕？有手纸吗？抱歉问这种私人问题，但我想知道这种情况下如何解决。</p><p>　　厕所的问题确实一直很糟糕。我们用铲子在靠近房屋的任何地方挖坑作为厕所。听着很脏，也的确很脏。我们用收集的雨水擦洗自己，有时去河里（多数时候这是非常危险的事）。我们大部分时期都没有手纸。如果有，我会用来交换，而不是自己使用。</p><p>　　如果你让我给建议：首先要准备的是武器和弹药，然后是其他东西。我是说任何东西，取决于你有多少钱，多大的储存空间。如果你忘了储备什么，没关系，总有人储备了你遗忘的东西，你可以交换。但你如果忘了储备枪支弹药，那你可能根本无法走到进行交换的地点。</p><p>　　对于一个大家庭或一帮好朋友，我首先想到的不是有更多的嘴等着吃饭，而是把他们看作更多的枪手和更强的力量。人的本性使大家可以很快相互适应。</p><p>　　真到了 SHTF 的时候，也不必考虑过多，用常识思考就行了。第一个阶段，软弱的人们首先消失了，其他人则选择战斗。</p><p>　　多准备小东西，比如打火机，火柴，打火石。有一台发电机当然不错，但我觉得 1000 个美制 BIC 打火机更好。发电机是好，但在 SHTF 的情况下，恐怕会引来一整支军队。1000 个 BIC 打火机不占多大地方，还便宜，你总是可以找到愿意交换的人。</p><p>　　真实的 SHTF 情况下，你需要彻底改变平时的思维，这很难解释，我会试着用例子说明。</p><p>　　问：发生 SHTF 后，得到武器有多困难？可以交换到枪支弹药吗？</p><p>　　我记得你说过你用汽车电池换来长枪。我到哪里可以找到愿意交换给我武器的人？</p><p>　　嗯，你说的对，开战后每个家庭都有武器。的确，**采取行动收缴非法武器，但各人有各人的办法，许多人能把武器藏好。</p><p>　　我有合法的带执照武器，政府部门有所谓“临时收集”法，也就是说，某种异常情况发生时（暴动、骚乱，等等），政府有权临时收缴合法持有的武器。我牢记这一点，我也像其他人那样做。</p><p>　　具体说，你知道有些人可以合法携带枪支（我是携带.45 的 Glock 手枪或 Taurus38），但有些人除了合法武器，还在某处藏有非法武器，就是为了应对 SHTF，或政府“临时收缴”合法武器之需。</p><p>　　SHTF 时，如果你有可交换的东西，弄到枪并不难，但非常重要的是，最初的日子里，恐慌和骚乱是最严重的，也许你根本没时间弄到枪。而面对骚乱和暴民，没有枪可是太糟糕了。</p><p>　　具体到我的情况，我想有人需要汽车电池是为了用车上的收音机，而他有多余的枪支，所以我们进行了交换。</p><p>　　问：受伤或遭到枪击的人如何治疗？</p><p>　　那时人们受的伤当然大部分是枪伤，在没有专家或其他物品的情况下，如果伤者设法找到一个医生，他有大约 30%的可能活下来。再次强调，这不是电影，现实中大部分伤者都死去了。很多人甚至仅仅因为很小的伤口，造成感染，死去了。我的抗生素只够治疗 3 到 4 个病人，这些当然要为我的家庭留着。</p><p>　　那时候小病就可以要了你的命，比如在没有药并且缺水（补水疗法，输液治疗）的情况下，拉肚子就可以在几天内夺去你的生命，尤其是孩子。许多皮肤霉菌性疾病，食物中毒，我们毫无办法。我们主要靠当地的草药治病，如果你受伤了，把拉齐亚酒倒在伤口上，然后努力寻找抗生素。也许当时我把“急诊”问题解决了，可长期看伤者预后不良。</p><p>　　我从中学到了什么？还是卫生用品，需要大量药物，特别是抗生素。你需要学习治疗处理许多情况，上网找找，完成训练，也许是 EMT 或急救训练。</p><p>　　SHTF 状态真的与平时是不同的，你需要懂得输液，何时使用某些药物或抗生素。</p><p>　　给自己打破伤风疫苗，准备好对付毒蛇咬伤的东西，肾上腺素相关的东西（过敏反应，各种各样的），去虱子的东西（虱子引起的疾病可以死人的，要学会如何去掉身上的虱子）。</p><p>　　你的储备里应该有复苏装备（简单的），比如氧气包，人工呼吸面罩。学会使用这些东西并不难。但我得说清楚，在正常生活状态下，你不能随便使用上面说的这些，除非你受过训练并有执照（急救执照，护士执照，医生）。但在 SHTF 情况下，没人会关心你有没有执照，你只要学好怎么用，并储备好，就行了。</p><p>　　关于我如何帮助治疗别人的问题，应该说多数时候我提供不了什么帮助。我用我拥有的资源提供帮助，但我要求食物或其他东西作为交换。我对医疗问题未作准备，现在我知道这种准备是必须的。</p><p>　　问：你们当地的货币还保值吗？你能用钱买到东西吗？</p><p>　　当地货币一钱不值。我有时可以用外币买到东西（美元或德国马克），但即使是这种能买到的罕见例子中，兑换率也很离谱。比如一罐豆子需要 30 到 40 美元（正常价格是 0.5 美元）。我想有些人有与外部世界的联系渠道，黑市什么的，可以从中赚很多钱。但这很少见。多数交易还是物物交换。当地的货币体系崩溃的很快，几周内或个把月而已。</p><p>　　问：我应该留多大地方用于储备酒精？安全体系如何？</p><p>　　首先，关于酒精，你是对的，但要考虑两个方向。在绝望的时期，人们需要比平时更多的酒，所以我觉得这是个赌博。酒类是很好的可交换物品，我用酒精与别人交换时从未遇到过问题。但我也要说明，我认为可以节省存储空间，储藏占地比酒精少但同样可用于交换的物品，比如电池，抗生素。</p><p>　　我的情况里，我那些酒精都是免费弄来的，不是我买来的，我事先可不知道这一点。</p><p>　　多数情况下，如果有人攻击我，是因为他们觉得自己更强大。他们这样想是因为不知道我有些什么。</p><p>　　关于弹药的交换，这取决于你有多少弹药。有时我用弹药交换食物，而过几周可能又用食物换弹药，但我从不在自己家进行交换，更不会大额交换。只有很少的人知道我家里到底有多少东西。</p><p>　　重要的是，储存的越多越好（只要你的钱和储存空间允许），SHTF 发生后，你就会看到什么东西是大家最欢迎的。枪支弹药对我来说永远是第一位的，但谁知道呢，也许第二位的会变成带过滤器的口罩。</p><p>　　关于医疗问题，我会另写一个帖子谈谈我现在的医药储备。</p><p>　　我家的防卫是很原始的，再说一遍，我们事前没有准备，只能用现有的东西防卫。窗户破损，屋顶受损，所有窗户都用东西挡住，沙袋，石块。每天夜里我都把院门用街上找来的瓦砾碎块堵上。我用一个旧的铝制梯子从围墙进出，回来时叫屋里的人把梯子递给我，让我爬进来。</p><p>　　我街上的一个家伙把他的房子彻底围起来，如果他夜里出来，就通过一个小洞走，这个小洞是他在一个房间里打出来的，与邻居的住所相通，穿过他的房子（损毁了）再出去。这样这家伙实际上有了个秘密入口。</p><p>　　也许很奇怪，大部分有安全系统的房子首先被摧毁了。当然的，城市里会有些房子非常漂亮，有好看的墙，有狗，警报器，窗户上有护栏，报警器。你可以想想会发生什么：暴民首先会攻击这些房子。有的房主会抵抗，有的不会，取决于你有多少人，多少枪。</p><p>　　所以，我认为房子有安全系统是好事，但必须低调。别再想什么报警器了。如果你住在城里，SHTF 时，你需要外表简单但实际受到保护的房子，房子里要有很多枪支弹药。</p><p>　　低调，不花哨，这非常重要。</p><p>　　在我现在住的公寓门上，有钢制的安全门，但只是为了应对短期骚乱，然后我就会出去与在农村的武装成员汇合（家庭成员和朋友）。</p><p>　　就我来讲，我没有移民到其他国家，因为一切发生的太快了。敌对军队迅速把城市整个包围起来。仅此而已。如果你问我这只军队之前在哪里，为什么我们没看到他们开到，答案很简单：这支军队本来是我们自己这一方的，一觉醒来，发现他们变成敌方了，而且他们把所有离开的路都堵死了。这是真事，是内战的又一个侧面。</p><p>　　但我从我国的其他地方听说，也从我住在其他地方乡村的朋友那里听说，他们的情况好得多。农村有土地，农场，有玉米，麦子，果树，等等，他们有足够食物。情况当然也不好，但比城里好得多。</p><p>　　我可以肯定，如果我们有办法逃离城市，我们会走的，但我们没有办法。</p><p>　　问：银行和商店的情况如何？</p><p>　　关于银行，贷款，信用卡，所有金融体系瘫痪大约 1 年，所以这些都没用。</p><p>　　这是个复杂的问题，我会试着在以后的帖子里回答，需要很多时间和字数来说明。即使在 20 年后的今天，仍然有许多人在欧洲法庭与银行打官司，因为银行不承认他们的存款。那段时期发生了太多的事情，货币改变了，我是说基本的货币名称种类都变了，而且变了 2 次、3 次，通胀发生了，存折或贷款证明什么的可能也丢了。我记得有人利用那种情况发财，他们现在还是富人。很多人事后无法证明自己是自己财产的主人，比如：我父亲有个很好的公寓，战争迫使他离开，战后他打了 4 年官司证明这栋公寓是他的。发生这事的原因很多，有些是政治原因，但也因为他没有足够法律文件证实自己是主人（他逃命时没带这些文件，因为他有更重要的事情要做）。</p><p>　　另一方面，SHTF 时，人们也随意搬进空房子住。</p><p>　　我其他帖子提到农村地区，就我所知，农村情况好一些。那时没有车辆还在开动，我只记得前线有坦克，部队打开房门和屋顶，安装机枪（我记得是老式 M53 机枪），坦克和机枪都是只在射击时才会动（平时是藏在废墟里）</p><p>　　我称之为平民的人，他们的生活里没有车辆在动，因为街上遍布瓦砾无法通行，汽油也太贵了。</p><p>　　关于衣着，不引起别人注意是非常重要的，有时有某种城市保安，不像军人那样着装，大部分是混穿军服与平民衣服，武器各式各样，所以没有固定着装准则。只要谈到关于双方军队的话题，他们的军力，战争犯罪，以及政治，我就不想谈了。因为人们谈到这些就会有自己的立场，而这对于生存来说并不重要。正象我所说的，城里并无有组织的军队，但我们都像战士一样。我们必须这样。我们中的多数人拿起武器来，使自己和家庭免受敌军或抢匪的伤害。</p><p>　　在城里 SHTF 状态下，你可别让自己看起来引人注意，那会招来子弹，人家会抢走你的东西，甚至连枪都最好大众化，以免找不到弹药，或者太花哨引人注意。</p><p>　　让我这么说吧：如果明天进入 SHTF 状态，我会努力使自己看上去和大家一样，害怕，绝望，迷茫，也许也像大家一样喊叫。我不要任何花哨的引人注意的东西，我不会穿新衣服出去并且大喊“我在这里，你们这些抢匪暴民完蛋了”。我会保持低调，但装备精良，准备好应付各种情况。即使我必须出去，我也会夜里行动，与兄弟或朋友一起。也许听着有些荒谬，但根据我的经历，这种策略很有效。做好准备，但别让别人知道你做了准备。</p><p>　　不管你的房子保护的多好，不管你的武器多么精良，只要别人发现了足够抢劫你的理由，他们就会抢劫你，只是什么时候来，来多少支枪的问题。所以绝不要给别人抢劫你的理由。保持低调。这是我的个人意见，也许不适用于所有情况。</p><p>　　关于抢劫食品店和加油站，这些发生的非常非常快，枪声一响，储备一耗光，抢劫就开始了。的确有些部门企图保持秩序，但秩序在事发后第一周就瓦解了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h1 id=&quot;城市生存手记&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#城市生存手记&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;城市生存手记&quot;&gt;&lt;/a&gt;城市生存手记&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　没有胜利者，我们只是活下来了，伴随着许多噩梦——塞尔克&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="other" scheme="https://www.orin.gq/categories/other/"/>
    
    
      <category term="survive" scheme="https://www.orin.gq/tags/survive/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
